<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (Forme courte 56)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Lao">
				<msIdentifier>
					<country>France</country>
					<settlement>Laon</settlement>
					<repository>Bibliothèque municipale Suzanne Martinet</repository>
					<collection></collection>
					<idno>338</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="1.4" />
		<pb n="96v" /><cb n="1" />
				<p><lb n="17" />
			Qualiter uir domini Barnabas deuotissime<lb n="18" />
			fidem catholicam praedicando et corda in<lb n="19" />fidelium
			ab errore iniquitatis reuocan<lb n="20" />do,
			obprobria et contumelias pro Christi amore sus<lb n="21" />tinendo,
			per martirii palmam ad coronam gloriae<lb n="22" />
			uenerit, per autenticam seriem, et auctorita<lb n="23" />tem
			beati Luce euangeliste, et Iohannis cognomento<lb n="24" />
			Marci discipuli eius atque exadelfi gradientes, fida<lb n="25" />
			relatione pandere curamus.
			<milestone n="1.5" />
			Denique iste est ille<lb n="26" />
			Barnabas sanctissimus,  qui et Ioseph, unus ex<lb n="27" />
			septuaginta duobus <sic>discipuli</sic> domini saluatoris,<lb n="28" />
			qui secundum nominis sui praesagium uocitatus est.<lb n="29" />
			Nam Barnabas ebraice,  latine filius prophete uel con<lb n="30" />solationis
			dicitur. Communiter autem cum sanctis<lb n="31" />
			apostolis degebat,  et consolationem maximam praebe<lb n="32" />bat,
			<milestone n="1.6" />
			inter eos uidelicet, quibus erat cor unum et<lb n="33" />
			anima una. Nec enim quisquam eorum que posside<lb n="34" />bat
			suum aliquid esse dicebat,  sed erant illis omnia<lb n="35" />
			communia. Et quotquot possessores agrorum ac do<lb n="36" />morum,
			erant, uendentes afferebant precia eorum,<lb n="37" />
			et  ponebant ante pedes apostolorum.
			<milestone n="1.7" />
			Sic et enim scrip<lb n="38" />tum
			est. Ioseph autem qui cognominatus est Bar<lb n="39" />nabas
			ab apostolis, quod est filius consolationis, le<lb n="40" />uites,
			Cyprius genere, cum haberet agrum  uendidit<lb n="41" />
			illum,  et attulit precium  et posuit ante pedes apostolorum.<lb n="42" />
			<milestone n="1.8" />
			Postmodum uero cum beatus Paulus conuersus esset ad<lb n="43" />
			fidei gratiam, secundo anno  quo dominus passus est  et re<cb n="2" /><lb n="1" />surrexit,
			iste beatissimus Barnabas in ipso initio<lb n="2" />
			fidei eius,  illum apprehendere dignus fuit,  et per<lb n="3" />ducere
			ad apostolos.   Barnabas inquit  apprehensum<lb n="4" />
			illum duxit ad apostolos,  et narrauit illis  quomo<lb n="5" />do
			in uia uidisset dominum,  et quia locutus est ei, et<lb n="6" />
			quomodo in Damasco fiducialiter egerit, in nomine<lb n="7" />
			domini Iesu.
			<milestone n="1.9" />
			Plane diligenter considerare et admirari<lb n="8" />
			condecet,  quantum illum diuina gratia dilectum, quantum<lb n="9" />que
			amabilem atque dignum habuit,  quando inter tot dis<lb n="10" />cipulorum
			cateruas, non alium ad instruendum et docen<lb n="11" />dum
			suum nouum militem miserit,  nisi illum qui con<lb n="12" />solationis
			filius dicebatur. Scilicet ut illi Sau<lb n="13" />lo
			qui nouus tyro nouam tyrocinii gratiam perceperat,<lb n="14" />
			dulcem sanctae fidei gratiam, dulceque sanctae trinitatis mis<lb n="15" />terium,
			sagaciter ministraret. Denique dante deo, dare<lb n="16" />
			quem non penitet unquam,  quantum eius instructio<lb n="17" />
			in nouum Christi militem fructificauerit,  quantumque inter<lb n="18" />
			sanctos apostolos gloriosus enituerit, repletus spiritu sancto  au<lb n="19" />diamus.
			<milestone n="1.10" />
			Peruenit autem sermo ad aures ecclesie, quae<lb n="20" />
			erat Ierosolimis super istis,  et miserunt Barnabam<lb n="21" />
			Antiochiam.  Qui cum uenisset  et uidisset gratiam<lb n="22" />
			dei  gauisus est,  et hortabatur omnes manere in domino,<lb n="23" />
			quia erat uir bonus et plenus spiritu sancto, et fide.  Et ap<lb n="24" />posita
			est multa turba domino. Non tantum quia illum<lb n="25" />
			cognouerant sancti apostoli esse uirum bonum,  sed etiam<lb n="26" />
			quod est gloriosius atque beatius plenum spiritu sancto,  ideo<lb n="27" />
			illum ad praedicandum mittere studuerunt  ideoque et spiritus<lb n="28" />
			sanctus  ei turbam multam subicere atque ad cognitio<lb n="29" />nem
			domini nostri Iesu Christi mirabiliter perducere dignatus<lb n="30" />
			est.
			<milestone n="1.11" />
			Sed quia non solummodo istos domino adquirere cupie<lb n="31" />bat,
			nec nouum tyronem obliuioni tradiderat,  in<lb n="32" />hianti
			studio illum sibi comitem ad praedicandum su<lb n="33" />mere
			studens, profectus est inquit euangelista Thar<lb n="34" />sum,
			ut quereret Saulum. Quem cum inuenisset,  perdu<lb n="35" />xit
			Anthiochiam,  et annum totum conuersati sunt<lb n="36" />
			in ecclesia,  et docuerunt turbam multam,  ita ut<lb n="37" />
			cognominarentur primum Antiochie discipu<lb n="38" />li
			christiani.
			<milestone n="1.12" />
			Uerum quia non tantummodo in praedicationis<lb n="39" />
			gratia, sed etiam in hospitalitatis misericordia benignus<lb n="40" />
			extiterat,  cum sancti apostoli elemosinam Ierosolimis des<lb n="41" />tinare
			curarent,  istum prae omnibus  et inter omnes elige<lb n="42" />re
			statuerunt. Sic enim astruit euangelista. Discipuli<lb n="43" />
			autem prout quisque habebat in ministerio pro<pb n="97r" /><cb n="1" /><lb n="1" />posuerunt
			mittere habitantibus in Iudea fratribus, quod<lb n="2" />
			et fecerunt mittentes ad seniores, per manus Barna<lb n="3" />be
			et Sauli.
			<milestone n="1.13" />
			Interim quantum talis obedientia, talis<lb n="4" />que
			elemosinarum uirtus domino deo placuerit,  quantam<lb n="5" />que
			uicissitudinem exinde postquam reuersi sunt Anthi<lb n="6" />ochiam
			perceperint,  sequens lectio demonstrat. Bar<lb n="7" />nabas
			autem et Saulus reuersi sunt ab Ierosolimis ex<lb n="8" />pleto
			ministerio, assumpto Iohanne qui cognominatus<lb n="9" />
			est Marchus.	Erant autem in ecclesia que erat Anthio<lb n="10" />chie
			prophete et doctores,  in quibus Barnabas et Saulus.<lb n="11" />
			Ministrantibus autem illis domino et ieiunantibus, di<lb n="12" />xit
			spiritus sanctus. Segregate mihi Barnabam et Saulum, in<lb n="13" />
			opus quo assumpsi eos.
			<milestone n="1.14" />
			Ecce beate Barnaba apostole,<lb n="14" />
			domini nostri Iesu Christi, quanta dona tibi tribuit diuina gratia,<lb n="15" />
			pro digno munere  quo dignus rite fuisti, scilicet<lb n="16" />
			ut spiritus almificus te deuotum uocaret,  mitteret<lb n="17" />que
			ad populum celestia dicta ferentem.
			<milestone n="1.15" />
			Sequuntur bea<lb n="18" />ti
			euangeliste dicta ad declaranda eius miracu<lb n="19" />la,
			secundum diuina lectione. Et ipsi quidem missi<lb n="20" />
			ab spiritu sancto, uenerunt Seleutiam, et inde naui<lb n="21" />gauerunt
			Cyprum. Repletus namque spiritu sancto bea<lb n="22" />tissimus
			Barnabas, quid decebat  ut ageret<lb n="23" />
			cum dilecto collega suo, nisi illud  quod nemo<lb n="24" />
			mortalium sine gratia spiritus sancti patrare ualet,  sicut<lb n="25" />
			in presentiarum manifestissime declaratur.<lb n="26" />
			Postquam igitur illum Barieu magum, qui et Elimas di<lb n="27" />cebatur
			lumine priuarunt,  et Sergium Paulum<lb n="28" />
			proconsulem, a quo beatus apostolus de Saulo Paulus<lb n="29" />
			uocatus est ad fidem catholicam conuerterunt,  plu<lb n="30" />rimam
			gentium multitudinem ad lucem ueritatis<lb n="31" />
			perduxerunt,
			<milestone n="1.16" />
			sicuti scriptura sacra denuntiat. Se<lb n="32" />cuti
			sunt inquid multitudo Iudeorum et colenti<lb n="33" />um
			aduenarum, Paulum et Barnabam,  qui loquentes<lb n="34" />
			suadebant eis permanere in gratia dei. Et sequenti sab<lb n="35" />bato,
			pene uniuersa ciuitas conuenit  audire<lb n="36" />
			uerbum domini. Audientes autem gentes gauise sunt,<lb n="37" />
			et glorificabant uerbum domini, et crediderunt quotquot praeor<lb n="38" />dinati
			erant ad uitam eternam.
			<milestone n="1.17" />
			O admirabile miste<lb n="39" />rium,
			diuine dispensationis. O praedicandum et glori<lb n="40" />ficandum
			sacramentum domini saluatoris,  qui sibi<lb n="41" />
			recte famulantibus tantam gratiam conferre dig<lb n="42" />natus
			est,  ut resistentes lumine priuarent,  et hu<lb n="43" />militer
			famulantes, ad claritatem perpetue beatitu<cb n="2" /><lb n="1" />dinis
			perducerent. Sed quia superbi unde resipiscere debent,<lb n="2" />
			inde inflammantur ad iram,  sedicionem facientes,<lb n="3" />
			eiecerunt apostolos de finibus suis. Illi autem gauden<lb n="4" />tes
			repleti sunt spiritu sancto, et predicantes conuerterunt<lb n="5" />
			ad dominum Iesum Christum Iudeorum et Grecorum, copiosam mul<lb n="6" />titudinem.
			<milestone n="1.18" />
			Interea quia spiritus unus erat in eis et una  fides,<lb n="7" />
			sicut et in ceteris apostolis,  ne minores esse uiderentur<lb n="8" />
			in miraculis,  qui equales erant in amore sanctae<lb n="9" />
			religionis,  congruum fuit,  ut sicuti beatus Petrus<lb n="10" />
			et Iohannes, claudum ex utero matris curauerunt,<lb n="11" />
			beatus quoque  Paulus et Barnabas similiter age<lb n="12" />rent.
			Quod dispensante deo, ita peractum est. Ueni<lb n="13" />entes
			quoque
			in Listris sancti apostoli Paulus et Barnabas,<lb n="14" />
			claudum ex utero matris sue, mirabiliter curaue<lb n="15" />runt,
			<milestone n="1.19" />
			ad eo ut tale miraculum turbe conspicientes,<lb n="16" />
			deos illos illustres existimarent dicentes. Dii si<lb n="17" />miles
			facti	hominibus, descenderunt ad nos. Et uo<lb n="18" />cabant
			Barnabam Iouem, Paulum uero Mercurium,  quoniam<lb n="19" />
			ipse erat dux uerbi. Sacerdos quoque Iouis, qui erat<lb n="20" />
			ante ciuitatem, tauros et coronas ante ianuas<lb n="21" />
			deferens, cum populis uolebat sacrificare.
			<milestone n="1.20" />
			Quare ita<lb n="22" />que
			hoc ? Quare Barnabam Iouem,  Paulum uero Mer<lb n="23" />curium
			uocabant ? Quare tauros, quare coro<lb n="24" />nas
			sacerdos ferebat ? Propter hoc namque Barnabam<lb n="25" />
			Iouem uocabant,  quia secundum ethnicam fatuitatem, de<lb n="26" />fensorem
			suum illum esse credebant. Paulum uero Mer<lb n="27" />curium,
			quia ipsum credebant eloquium linguamque praes<lb n="28" />tare
			mortalibus. Unde Mercurium, hoc est medi<lb n="29" />um
			currentem inter auras linguasque credebant. Tau<lb n="30" />ros
			uero ad uictimam,  coronas autem ut diis sacerdos<lb n="31" />
			Iouis illis imponere<del rend="dotted">n</del>t.
			<milestone n="1.21" />
			Sancti namque apostoli
			reminis<lb n="32" />centes
			praecepti domini dicentis : qui se exaltat humi<lb n="33" />liabitur,
			et qui se humiliat exaltabitur,  tale<lb n="34" />
			facinus prorsus abhominantes reppulerunt, et<lb n="35" />
			<del rend="strike">sanctis</del> tunicis suis exilierunt in turbas, claman<lb n="36" />tes
			et dicentes. Uiri quid hoc facitis ? Et nos mor<lb n="37" />tales
			sumus similes uobis homines, annuntiantes<lb n="38" />
			uobis ut conuertamini, ad deum uiuum,  qui fecit<lb n="39" />
			celum et terram et mare et omnia que in eis sunt.<lb n="40" />
			Hec et his similia dicentes, uix sedauerunt<lb n="41" />
			turbas, ne sibi immolarent.
			<milestone n="1.22" />
			Exinde in Der<lb n="42" />ben
			<subst>
				<del rend="dotted">con</del>
				<add place="margin-left" hand="corr1-dubia" rend="sign">per</add>
			</subst>uenientes,
			euangelizabant  et docebant<lb n="43" />
			multos.
			<milestone n="1.23" />
			Plurimas namque prouincias peragrantes<pb n="97v" /><cb n="1" /><lb n="1" />
			uerbum domini annuntiando, tandem peruenerunt Hiero<lb n="2" />solimis,
			et suscepti a sanctis apostolis annuntiabant gau<lb n="3" />dentes,
			quanta deus cum eis mirabiliter fecisset.
			<milestone n="1.24" />
			Uerum<lb n="4" />tamen
			quia in Anthiochia questio exorta erat de circumci<lb n="5" />sione
			ab improbis, consilio inito sancti apostoli, destinare<lb n="6" />
			curauerunt ad tale facinus extirpandum, hunc caris<lb n="7" />simum
			atque fidelem domini Barnabam, filium scilicet<lb n="8" />
			consolationis, cum collega fideli deo beatissimo<lb n="9" />
			Paulo,  qui consolando ac  praedicando elisos erige<lb n="10" />rent
			ac perditos reuocarent, quod donante deo ita pa<lb n="11" />tratum
			est.
			<milestone n="1.33" />
			Hucusque  usque beatissimi Barnabe gloriosum<lb n="12" />
			agonem  et ueneranda magnalia declarantes,<lb n="13" />
			ex autentica auctoritate Luce  euangeliste ut pre<lb n="14" />dictum
			est, breuiter deflorare curauimus.
			Sed quia<lb n="15" />
			ipse idem Lucas sequendo beatum apostolum Paulum,<lb n="16" />
			sancti Barnabe finem cernere non ualuit, cetera que se<lb n="17" />quuntur,
			et  quo ordine ad coronam martirii perue<lb n="18" />nerit,
			ex greco eloquio praedicti Iohannis et exadelfi eius<lb n="19" />
			transferentes, sensum magis quam uerba sequentes,<lb n="20" />
			fideliter declaramus.
			<milestone n="2.2" />
			Iohannes igitur qui et Marchus famu<lb n="21" />lus
			domini nostri Iesu Christi, discipulus uero apostolorum Pauli<lb n="22" />
			et Barnabe, mistica dei opera que diuinitus uidi<lb n="23" />
			et diligenter cognoui, gradiendo scilicet cum pre<lb n="24" />dictis
			sanctis apostolis, et famulando in ministerio<lb n="25" />
			illorum, omnibus fidelibus in Christi ecclesia commoranti<lb n="26" />bus,
			per gratiam dei fideliter pando. Denique cum essem eth<lb n="27" />nicus
			et famulator ydolorum,  commorans scilicet<lb n="28" />
			in ministerio Cirilli quondam pontificis nefan<lb n="29" />dissimi
			templi Iouis, annuente gratia domini nostri Iesu<lb n="30" />
			Christi baptizatus sum, per beatum Paulum et Barnabam,<lb n="31" />
			qui digni fuerunt uocatione dei, in loco  qui<lb n="32" />
			dicitur Yconium.
			<milestone n="2.3" />
			Postquam uero sacrum baptismum<lb n="33" />
			suscepi,  uidi in uisione uirum splendidum atque<lb n="34" />
			mirabilem  amictum stola candidam,  qui<lb n="35" />
			dixit mihi. Constans esto Iohannes,  et crede fiducialiter<lb n="36" />
			quoniamquidem amodo non Iohannes, sed Marcus id est excelsus<lb n="37" />
			uocaberis,  et gloriam excellentie tue ubique pre<lb n="38" />dicari
			et glorificari oportet,  pro eo scilicet  quia te<lb n="39" />nebre
			que hactenus fuerunt in te penitus effu<lb n="40" />gate
			sunt,  et data est tibi gratia et intellectus,  ut<lb n="41" />
			cognoscas misteria dei omnipotentis.
			<milestone n="2.4" />
			Cernens<lb n="42" />
			itaque hanc reuelationem <sic>operstupui</sic> fateor, et e<lb n="43" />uigilans
			procidi ad pedes beati Barnabe, ac seria<cb n="2" /><lb n="1" />tim
			illi omnia que a praedicta uisione cognoui profes<lb n="2" />sus
			sum. Interea beatus Paulus non ibi erat,  quando hec<lb n="3" />
			secreta sancto dei Barnabe pandere studebam.  Postquam<lb n="4" />
			uero beatus idem  Barnabas diligenter aduertit nostram<lb n="5" />
			reuelationem,  commonuit me dicens. Precaue<lb n="6" />
			diligenter,  et pone custodiam ori tuo,  ne alicui<lb n="7" />
			uirtutem misterii quam uidisti asseras. Nam et mihi<lb n="8" />
			similiter hac nocte apparuit dominus Iesus Christus, dicens.<lb n="9" />
			Constans esto Barnaba credendo uerissime,  quoniam<lb n="10" />
			pro sancta deuotione qua reliquisti generationem tuam<lb n="11" />
			pro nomine meo, in ea perseuerando praemia eterna percipi<lb n="12" />es.
			Attamen conuoca Iohannem ministrum tuum, quoniamquidem<lb n="13" />
			et ipse similiter uidit quedam misteria. Interim<lb n="14" />
			conserua omnia  que uidisti et  audisti,  quia ueni<lb n="15" />et
			tempus  quando manifestius apparebant.
			<milestone n="2.5" />
			Hanc<lb n="16" />
			commonitionem  ab illo percipiendo,  commorati sumus<lb n="17" />
			in praedicto Yconio, per dies aliquot. In quo erat quidam<lb n="18" />
			homo iustus et timoratus,  qui nos recepit  et hos<lb n="19" />pitalitatem
			benigne exhibuit. Cuius domum, be<lb n="20" />atus
			Paulus placide benedixit. Deinde uenimus<lb n="21" />
			Seleutiam,  in qua mansimus diebus tribus. Inde<lb n="22" />
			nauigantes uenimus Cyprum,  eramque in ministerio<lb n="23" />
			eorum, donec ex Cypro egrederentur. Exeuntes autem<lb n="24" />
			de Cypro, uenimus Pergem Pamphilie. Illis autem<lb n="25" />
			abeuntibus ad praedicandum,  commoratus sum<lb n="26" />
			ibi mensibus duobus. Cum uero disponerem ire<lb n="27" />
			in partibus occidentis,  prohibuit me spiritus sanctus. Igi<lb n="28" />tur
			cum audissem quod idem sancti apostoli Paulus et Bar<lb n="29" />nabas
			Anthiochie essent,  continuo perrexi ad illos.<lb n="30" />
			<milestone n="2.6" />
			Inuenique beatum Paulum fatigatum ex itinere, atque<lb n="31" />
			in grabato requiescentem. Qui cum me cerneret  gaui<lb n="32" />sus
			est,  sed arguere me cepit pro eo  quod moram fecissem<lb n="33" />
			uenire de Pamphilia,  et detinuissem libros pre<lb n="34" />dicationis.
			Recreati ex itinere, ceperunt praedicare<lb n="35" />
			uerbum domini. Ad quorum predicationem, plurimi Iu<lb n="36" />deorum
			atque gentilium illuminati crediderunt in<lb n="37" />
			dominum Iesum Christum.
			<milestone n="2.7" />
			Expleta namque praedicatione, sta<lb n="38" />tuerunt
			ire ad praedicandum in orientem,  et tunc demum<lb n="39" />
			reuerterentur ad Cyprum,  ut uisitarent ecclesias  in<lb n="40" />
			quibus uerbum domini praedicauerant. Sed beatus Bar<lb n="41" />nabas
			exorabat, ut prius iret in Cyprum, ad ui<lb n="42" />sitandum
			parentes suos,  et postea communiter<lb n="43" />
			Ierusalem pergerent. Inter hec autem angelica uisio<pb n="98r" /><cb n="1" /><lb n="1" />
			per noctem facta est, beato Paulo apostolo dicens. Celerius<lb n="2" />
			propera Ierusalem,  nec moram facias,  quoniamquidem fratres ual<lb n="3" />de
			praestolantur aduentum tuum.
			<milestone n="2.8" />
			Quod cum beato Barna<lb n="4" />be
			panderet,  ait. Quia uoluntati domini contradicere non<lb n="5" />
			expedit,  fiat uoluntas dei.
			<milestone n="2.9" />
			Tantum obsecro  intercede<lb n="6" />
			pro me ad dominum,  ut decertatio mea fiat acceptabi<lb n="7" />lis
			in conspectu eius, secundum deuotionem  qua famu<lb n="8" />lati
			sumus in ministerio  quod datum est nobis. Nunc<lb n="9" />
			autem propero Cyprum,  ibique finem compleo, faciem<lb n="10" />que
			tuam heu prodolor corporaliter non sum uisurus.<lb n="11" />
			Hec proloquens, procidit ad pedes eius, et fleuit di<lb n="12" />u
			amare.
			<milestone n="2.10" />
			Cuius dolori beatus Paulus compati<lb n="13" />ens,
			noli inquit merere frater,  non enim  sine misterio<lb n="14" />
			diuino agitur. Namque apparuit mihi hac nocte<lb n="15" />
			dominus, dicens. Ne prohibeas Barnabam ire Cyprum,<lb n="16" />
			quoniam illic praeparata est ei gratia dei,  ad illuminationem<lb n="17" />
			multorum, et sacrum martirium perficiendum. Tu autem<lb n="18" />
			perge Ierusalem, ad loca sacra uisenda. Tunc positis<lb n="19" />
			genibus orantes,  et osculantes nos ad inuicem<lb n="20" />
			uale fecimus,
			<milestone n="2.11" />
			et nauigantes descendimus Laodiciam,<lb n="21" />
			decertantes  ut pergeremus Cyprum.
			<milestone n="2.12" />
			Deinde uenimus<lb n="22" />
			in ciuitatem, que uocatur Anemoria. In qua<lb n="23" />
			inuenimus iustos uiros, quamquam ethnicos,<lb n="24" />
			tamen sagacitate pollentes. Qui cernentes nos, sa<lb n="25" />gaciter
			nos interrogare ceperunt, dicentes.<lb n="26" />
			O	uiri qui estis ? Unde  et quo,  uel que res uos<lb n="27" />
			attulit in nostris oris ? Animaduertens autem bea<lb n="28" />tus
			Barnabas illorum sagacitatem,  sagaciter eis<lb n="29" />
			respondere studuit.  Si nosse inquit cupitis<lb n="30" />
			qui sumus,  unde et quo  uel quam ob rem ueni<lb n="31" />mus,
			scitote  quia famuli sumus domini nostri Iesu Christi,<lb n="32" />
			creatoris celi et terre. Uenientes ab Ierosolimis,<lb n="33" />
			perg<subst>
				<del rend="dotted">e</del>
				<add place="above" hand="manus1-dubia">i</add>
			</subst>mus
			ubique ad praedicandum nomen eius,  quia ipse est<lb n="34" />
			filius dei omnipotentis, et qui crediderit in illum<lb n="35" />
			non morietur,  sed uitam accipiet sempiternam.<lb n="36" />
			Uerumptamen si hoc cognoscere cupitis,  exuite<lb n="37" />
			uos uestimentis  que ueterescunt  et pereunt, et in<lb n="38" />duimini
			uestibus que non pereunt sed gloriosa<lb n="39" />
			et splendida permanent in eternum. Hec audientes<lb n="40" />
			attoniti ualde compuncti sunt corde, admiran<lb n="41" />tes
			et dicentes. Mira res  quam dicitis.  Quis enim<lb n="42" />
			deus praepotens, talia facere ualet ? Ad hec beatus<lb n="43" />
			apostolus Barnabas ait. Si enim consequi uultis  quae dicimus<cb n="2" /><lb n="1" />
			confitemini peccata uestra, credentes in dominum Iesum Christum,<lb n="2" />
			et percipientes sacrum baptismum,  et proculdubio acci<lb n="3" />pietis,
			que uobis promittimus.
			<milestone n="2.13" />
			Cumque illi responde<lb n="4" />rent
			se cuncta patrare,  breuiter beatus Barnabas<lb n="5" />
			sanctae trinitatis misterium exponendo, descendit cum<lb n="6" />
			illis in fontem,  et baptizauit eos in nomine patris, et<lb n="7" />
			filii, et spiritus sancti,  induitque eos uestibus sanctae religionis.<lb n="8" />
			Cum autem se cognouissent christicolas, et  uirtutem accepis<lb n="9" />sent
			spiritus sancti,  ceperunt gaudere  et glorificare dominum Iesum.<lb n="10" />
			Conferentes autem quedam subsidia, conuocatis<lb n="11" />
			pauperibus  apostolus distribuit illis  prout cuique opus<lb n="12" />
			erat, instruens illos et commonens,  ut permane<lb n="13" />rent
			in gratia dei  quam perceperant.
			<milestone n="2.14" />
			Nauigantes autem<lb n="14" />
			peruenimus Cyprum,  ibique inuenimus Timonem et<lb n="15" />
			Aristionem famulos domini.
			<milestone n="2.15" />
			Timo autem  urebatur<lb n="16" />
			febribus. Cui cum manus imposuisset beatus Bar<lb n="17" />nabas,
			et sacrum euangelium per inuocationem domini sal<lb n="18" />uatoris,
			statim febris fugata est, et adeo corro<lb n="19" />boratus
			est, ut continuo nos cum gaudio seque<lb n="20" />retur.
			Ex doctrina namque apostolorum  beatus Barna<lb n="21" />bas
			euangelium sancti Mathei apostoli secum ferebat,  et u<lb n="22" />bicumque
			inueniebat infirmos  ponebat illud<lb n="23" />
			super eos,  et continuo sanabantur a quocumque lan<lb n="24" />guore
			tenebantur.
			<milestone n="2.16" />
			Exeuntes autem inde, inueni<lb n="25" />mus
			uirum nomine Eraclium,
			<milestone n="2.17" />
			quem beatus Paulus<lb n="26" />
			apostolus cum sancto Barnaba baptizauerat,  et recepto<lb n="27" />
			spiritu sancto episcopum ordinauerat ad commonitionem<lb n="28" />
			fidelium. Hic cum magno gaudio nos excepit, et<lb n="29" />
			hospitalitatem precipuam exhibuit.
			<milestone n="2.18" />
			Post hec au<lb n="30" />tem
			inuenimus quendam uirum nomine Rodonem, quam<lb n="31" />uis
			ethnicum, tamen iustum et benignum.  Huic cum beatus<lb n="32" />
			apostolus sanctam fidem exponeret,  continuo credidit in<lb n="33" />
			dominum,  et baptizatus secutus est nos. His ita gestis,<lb n="34" />
			obuiam habuimus impium et maleficum Iudeum<lb n="35" />
			nomine Barieu,  quem olim beatus Paulus lumi<lb n="36" />ne
			priuauerat. Hic namque cum cognouisset bea<lb n="37" />tum
			apostolum, malicia commotus prohibuit nos in<lb n="38" />troire
			in Paphum.
			<milestone n="2.19" />
			Proinde reuertentes uenimus<lb n="39" />
			in locum, in quo ethnici uiri et femine ludendo<lb n="40" />
			nudi currebant. Hoc cum uidisset beatus Bar<lb n="41" />nabas,
			indignatus super tale facinus,  maledi<lb n="42" />xit
			continuo templum. Statimque a parte orien<lb n="43" />tis
			funditus corruit,  magnaque contricio ex ethnicis<pb n="98v" /><cb n="1" /><lb n="1" />
			facta est,  qui sub ruina ipsa mortui sunt. Ceteri autem<lb n="2" />
			qui euaserunt,  fugerunt in templum Apollinis. Ne<lb n="3" />mo
			itaque miretur  quod praedictus Barieu postquam a be<lb n="4" />ato
			Paulo apostolo lumine priuatus fuerat, uisum<lb n="5" />
			receperit,  cum non illum perpetualiter sed ut conuerteretur<lb n="6" />
			ad tempus percusserit dicens : eris cecus usque ad tempus.<lb n="7" />
			Ergo liquidius constat, quod  ad precem Sergii proconsu<lb n="8" />lis,
			per beatum apostolum conuersus lumen receperit,  postmo<lb n="9" />dum
			uero, sicut ille Symon magus apostatando<lb n="10" />
			transgressor factus fuerit.
			<milestone n="2.22" />
			Introeuntibus itaque<lb n="11" />
			nobis in Salamína,  inuenimus synagogam Iudeorum.<lb n="12" />
			Quam beatus apostolus exhortari cepit,  et per euangelium sancti Ma<lb n="13" />thei
			ad Christi gratiam introducere.
			<milestone n="2.23" />
			Hoc dum praefatus com<lb n="14" />perisset
			Barieu, et quia plurimi Iudeorum recepissent<lb n="15" />
			praedicationem sancti apostoli,  omnem maliciam iniquita<lb n="16" />tis
			sue ostendens,  sedicione facta contra sanctum apostolum,<lb n="17" />
			egit ut 	comprehenderent eum.  Et querebant tradere<lb n="18" />
			consuli eiusdem Salamíne ciuitatis,  affligentes<lb n="19" />
			illum multis suppliciis et uariis cruciatibus. De<lb n="20" />
			hin<add place="above" hand="manus1-dubia">c</add> cum iam maceratum, et
			quassatum penis ducerent,<lb n="21" />
			ad iudicandum,  accidit  ut deueniret in eandem<lb n="22" />
			insulam ex Cypro, quidam uir magnus et praepotens<lb n="23" />
			nomine Eusebius, scilicet de progenie imperatoris. Com<lb n="24" />perientes
			autem Iudei aduentum eius, uerentes nimi<lb n="25" />um
			ne illum eriperet de manibus illorum, ligantes fu<lb n="26" />nem
			in collo eius, nocturno tempore dilaceratum a si<lb n="27" />nagoga
			in ypodromum pertraxerunt,  et deinde foris<lb n="28" />
			portam. Post hec autem circumdantes illum igne, cru<lb n="29" />deliter
			cremauerunt. Sicque beatus apostolus, post multos<lb n="30" />
			agones, et diuturna certamina, pro Christi amore ad<lb n="31" />ustus,
			migrauit ad gaudia sempiterna. Impii autem<lb n="32" />
			Iudei non saciati de nece illius, zelo diu concitati tule<lb n="33" />runt
			sacratissimum corpus eius,  et in locello plumbeo<lb n="34" />
			recludentes, in mare praecipitare disponebant.
			<milestone n="2.24" />
			In<lb n="35" />terim
			ego prefatus Iohannes qui et Marchus, una<lb n="36" />
			cum praedictis Timone et Rodóne occulte nocturnis<lb n="37" />
			horis tulimus illud,  et collocauimus in cripta  que olim<lb n="38" />
			fuerat habitatio Iebuseorum, tercio idus iunii,<lb n="39" />
			hoc est undecima die ipsius mensis.
			<milestone n="epilogue" />
			Propter hanc<lb n="40" />
			itaque occultam collocationem, plurimis annorum<lb n="41" />
			curriculis uenerabile corpus illius latuit,  nec<lb n="42" />
			inueniri a christicolis ualuit. Sed deus omnipotens,<lb n="43" />
			non patitur occultari gloriam sanctorum suorum. Tempore<cb n="2" /><lb n="1" />
			enim Zenonis imperatoris, et sancti Gelasii pape, eodem sancto<lb n="2" />
			reuelante, inuentum est corpus ipsius,  atque cum him<lb n="3" />nis
			et laudibus mirifice collocatum est, ad honorem<lb n="4" />
			et gloriam domini nostri Iesu Christi,  qui cum deo patre et spiritu<lb n="5" />
			sancto uiuit  et regnat deus, per infinita saecula saeculorum, amen.
		</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
