<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL983+BHL984)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Dar">
				<msIdentifier>
					<country>Allemagne</country>
					<settlement>Darmstadt</settlement>
					<repository>Universitäts- und Landesbibliothek</repository>
					<collection></collection>
					<idno>386</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-principal"  />
		<pb n="214v" />
				<head type="initial"><lb n="36" />
			Barnabe apostoli
		</head>
		<milestone n="preamble" />
		<p>
			Barnabas hebraice<lb n="37" />
			latine interpretatur filius prophete,  uel filius<lb n="38" />
			consolacionis.
			Barnabas qui et Ioseph nacione<lb n="39" />
			Ciprie ciuitatis a Cyro rege Persarum fundate,<lb n="40" />
			cum Paulo ingentibus apostolatum adeptus est. Deinde<lb n="41" />
			propter Iohannem discipulum qui etiam cognomento<lb n="42" />
			Marcus uocabatur, seiunctus a Paulo,  nichilo<lb n="43" />minus
			euuangelii praedicacione sibi opus iniunctum<lb n="44" />
			exercuit,  ac martyrio coronatus est. Cuius festiuitas<pb n="215r" /><lb n="1" />
			celebratur octauio ydus iunii<note type="editorial">Soit le six juin.</note>.
			<milestone n="2.2" />
			Iohannes qui et Marcus<lb n="2" />
			famulus domini nostri Iesu Christi discipulus uero apostolorum Pauli<lb n="3" />
			et Barnabe, mistica opera que diuinitus uidi et dili<lb n="4" />genter
			cognoui, gradiendo scilicet cum praedictis apostolis  et fa<lb n="5" />mulando
			in ministeriis eorum omnibus fidelibus Christi in<lb n="6" />
			ecclesia commorantibus per gratiam Christi pando fideliter. De<lb n="7" />nique
			cum essem ethnicus et famulator ydolorum,  commo<lb n="8" />rando
			scilicet in ministerio Cyrilli<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">Cyrillus</note> quondam pontificis<lb n="9" />
			nefandissimi templi Iouis, annuente gratia domini nostri Iesu<lb n="10" />
			Christi, baptizatus sum per beatum Paulum et Barnaban,  qui<lb n="11" />
			digni fuerunt uocacione domini in loco  qui dicitur Yconium<note place="margin-right" type="scribal" hand="corr1">Yconium</note>.<lb n="12" />
			<milestone n="2.3" />
			Postquam uero sacrum baptismum suscepi  uidi in uisi<lb n="13" />one
			uirum splendidum atque mirabilem  amictum stola can<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">uisio</note><lb n="14" />dida,
			qui dixit michi. Constans esto Iohannes  et crede<lb n="15" />
			fiducialiter quoniamquidem non ammodo Iohannes sed Marcus<lb n="16" />
			id est excelsus uocaberis,  et gloria excellentie tue, ubique<lb n="17" />
			predicari,  et glorificari opportet  pro eo scilicet, quia<lb n="18" />
			tenebre que actenus fuerunt
			in te penitus effugate<lb n="19" />
			sunt,  et data est tibi gratia et intellectus,  ut cognoscas<lb n="20" />
			mysteria dei omnipotentis.
			<milestone n="2.4" />
			Cernendo  itaque hanc uisionem<lb n="21" />
			obstupui, et uigilans procidi ad pedes beati Barnabe<lb n="22" />
			ac seriatim illi omnia que a praedicto uiro cognoui<lb n="23" />
			professus sum. Interea beatus Paulus non ibi fuit  quando<lb n="24" />
			hec secreta dei sancto Barnabe pandere studebam<lb n="25" />
			cernando uero beatus Barnabas animaduertit uisionem<lb n="26" />
			commonuit me dicens. Precare diligenter, et pone<lb n="27" />
			custodiam ori tuo,  nec alicui uirtutem mysterii quod<lb n="28" />
			uidisti asseras. Nam et michi similiter ac nocte<lb n="29" />
			apparuit dominus noster Iesus Christus<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">Christus</note>
			dicens. Constans esto<lb n="30" />
			Barnaba credendo uerissime,  quoniam pro sancta deuo<lb n="31" />tione,
			qua reliquisti <sic>generaconem</sic> tuam pro nomine<lb n="32" />
			meo, in eo perseuerando praemia eterna percipies. At<lb n="33" />tamen
			conuoca Iohannem ministrum tuum quoniamquidem<lb n="34" />
			et ipse uidit quedam mysteria. Interim conserua omnia<lb n="35" />
			que uidisti,  quia uenit tempus  quando manifestus appa<lb n="36" />reas,
			<milestone n="2.5" />
			hanc commonicionem  ab illo percipiendo,  commo<lb n="37" />rati
			sumus in praedicto Yconio, per dies aliquod,  in quo<lb n="38" />
			erat  homo iustus et timoratus,  qui nos  et hospi<lb n="39" />talitatem
			benigne exhibuit. Cuius domum beatus<lb n="40" />
			Paulus placide benedixit. Deinde uenimus  Ciprum<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">Cyprum</note><lb n="41" />
			eramque in eodem loco donec de Cypro egrederemur.<lb n="42" />
			Exeuntes autem de Cypro, uenimus Pergen<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">Pergen</note> Pamphilie<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">Pamphilie</note>.<lb n="43" />
			Illis autem abeuntibus ad predicandum  commora<lb n="44" />tus
			sum ibidem duobus mensibus. Cumque disponerem<lb n="45" />
			ire in partes occidentis<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">occidentis</note>,  prohibuit me spiritus sanctus.<pb n="215v" /><lb n="1" />
			Igitur cum audissem quod ibidem sancti apostoli Paulus<lb n="2" />
			et Barnabas Antiochie<note type="scribal" place="margin-left" hand="corr1">Anthyichia</note>
			essent  continuo perrexi ad eos.<lb n="3" />
			<milestone n="2.6" />
			Inuenique ibi beatum Paulum fatigatum ex itinere<lb n="4" />
			atque  in grabato requiescentem. Cui dum me cerneret<lb n="5" />
			gauisus est, sed arguere me cepit, eo  quod moram<lb n="6" />
			fecissem, uenire Pamphilia,  et detinuissem libros prae<lb n="7" />dicacionis.
			Recreati autem ex itinere, ceperunt praedicare<lb n="8" />
			uerbum dei. Ad quorum praedicacionem plurimi  gentilium illu<lb n="9" />minati
			crediderunt in dominum nostrum Iesum Christum.
			<milestone n="2.7" />
			Expleta<lb n="10" />
			namque praedicacione statuerunt ire ad predicandum in ori<lb n="11" />entem<note type="scribal" place="margin-left" hand="corr1">oriens</note>,
			et tunc demum reuerterentur ad Cyprum  ut uisita<lb n="12" />rent
			ecclesias  in quibus uerbum domini praedicauerant. Sed<lb n="13" />
			beatus Barnabas exorabat dominum dicens, ut prius iret<lb n="14" />
			in Ciprum ad uisitandos parentes suos,  et communiter<lb n="15" />
			postea Ierusalem pergerent. Inter hec angelica uisio  facta<lb n="16" />
			est beato Paulo per noctem dicens. Celerius propera<lb n="17" />
			Ierusalem  nec moram facias  quoniamquidem fratres ualde<lb n="18" />
			praestolantur aduentum tuum<note type="scribal" place="margin-left" hand="corr1">Paulus<lb /> uisio</note>.
			<milestone n="2.8" />
			Quod cum beato Barnabe<note  type="scribal" place="margin-left" hand="corr1">Barnabas</note><lb n="19" />
			panderet ait. Quia uoluntati dei contradicere non expedit<lb n="20" />
			fiat uoluntas domini.
			<milestone n="2.9" />
			Tantum obsecro  intercede pro<lb n="21" />
			me ad dominum,  ut decertacio mea fiat acceptabilis in conspectu<lb n="22" />
			eius secundum deuocionem  qua famulati sumus in ministe<lb n="23" />rio
			eius quod datum est nobis. Nunc autem propero<lb n="24" />
			Ciprum<note type="scribal" place="margin-left" hand="corr1">Ciprum</note>  ibique finem complebo uite  faciem tuam heu<lb n="25" />
			prochdolor corporaliter non uisurus. Hec proloquens<lb n="26" />
			procidit ad pedes eius et fleuit amare.
			<milestone n="2.10" />
			Cuius dolori<lb n="27" />
			compaciens beatus Paulus noli inquit flere frater,<lb n="28" />
			non enim  sine misterio diuino agitur. Nam apparuit<lb n="29" />
			michi hac nocte dominus dicens. Ne prohibeas Barnaban<lb n="30" />
			ire in Ciprum,  quoniam illic praeparata est gracia domini<lb n="31" />
			ad illuminacionem multorum et sacrum martirium<lb n="32" />
			perficiet. Tu autem perge Iherusalem, ad loca sancta uisenda.<lb n="33" />
			Tunc positis genibus orantes  et osculantes nos<lb n="34" />
			inuicem discessimus
			<milestone n="2.11" />
			et nauigantes descendimus<lb n="35" />
			Laodiciam decertantes  ut pergeremus Ciprum.
			<milestone n="2.12" />
			Deinde<lb n="36" />
			uenimus in ciuitatem que uocatur Anemoria  in<lb n="37" />
			qua inuenimus uiros quosdam quamquam ethnicos<lb n="38" />
			qui tamen sagaciter interrogare ceperunt dicentes.<lb n="39" />
			O uiri qui estis ? Unde et quo ? Uel que res uos<lb n="40" />
			nostris 	attulit horis ? Animaduertens autem beatus<lb n="41" />
			Barnabas<note type="scribal" place="margin-left" hand="corr1">Barnabas</note> illorum sagacitatem,  sagaciter eis respondere<lb n="42" />
			studuit. Si nosce inquit cupitis  qui sumus  unde et quo<lb n="43" />
			uel ob quam rem uenimus,  scitote  quia famuli<lb n="44" />
			sumus domini nostri Iesu Christi, creatoris celi et terre,
			ue<lb n="45" />nientes
			ab Ierosolimis pergimus ubique ad praedicandum nomen eius<lb n="46" />
			quia ipse est filius dei omnipotentis et qui crediderit<lb n="47" />
			in illum  non morietur  sed uitam percipiet sempiternam.<pb n="216r" /><lb n="1" />
			Uerumtamen<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1-dubia">uestimenta</note>
			si hoc uere cognoscere cupitis  exuite uos<lb n="2" />
			uestimentis,  que ueterescunt  et pereunt et induimini<lb n="3" />
			uestibus que non pereunt, sed gloriosa et splendida<lb n="4" />
			manent in eternum. Hec audientes et attoniti ualde<lb n="5" />
			compuncti sunt corde, ammirantes et dicentes. Mira res  quam<lb n="6" />
			dicitis,   quis enim deus praepotens, talia prebere ualet.<lb n="7" />
			Ad haec beatus apostolus. Si enim inquit consequi uultis  que<lb n="8" />
			dicimus  confitemini peccata uestra credentesque in dominum<lb n="9" />
			Iesum Christum, percipite sacrum baptisma  et proculdubio<lb n="10" />
			accipietis  que uobis promittimus.
			<milestone n="2.13" />
			Cumque illi responderent<lb n="11" />
			se cuncta patrare  breuiter sancte trinitatis fidem eis<lb n="12" />
			exponens  descendit cum eis in fontem,  et baptizauit<lb n="13" />
			eos in nomine patris et filii et spiritus sancti,  induitque<lb n="14" />
			uestibus sancte religionis. Cum autem se cognouissent<lb n="15" />
			esse christicolas  et uirtutem accepisse spiritus sancti,  ceperunt<lb n="16" />
			gaudere  et glorificare dominum Iesum Christum. Conferentes<lb n="17" />
			autem quedam subsidia conuocatis pauperibus apostolus<lb n="18" />
			distribuit illis, prout cuique opus erat instruens et<lb n="19" />
			commonens,  ut permanerent in gratia domini quam perceperant,<lb n="20" />
			<milestone n="2.14" />
			nauigantes autem peruenimus Ciprum<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">Cipru</note>  ibique inuenimus<lb n="21" />
			Tímonem<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">Timo</note>
			et Aristonem famulos domini.
			<milestone n="2.15" />
			Timon autem<lb n="22" />
			urebatur magnis febribus,  cui cum manus impo<lb n="23" />suisset
			beatus Barnabas  et sacrum euuangelium<lb n="24" />
			per inuocacionem domini saluatoris,  statim febris fugata<lb n="25" />
			est, et adeo corroboratus est, ut continuo cum gau<lb n="26" />dio nos sequeretur<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">euuangelium</note>.
			Ex doctrina autem apostolorum sanctorum<lb n="27" />
			beatus Barnabas euuangelium sancti Mathei apostoli<lb n="28" />
			secum ferebat  et ubicumque inueniebat infirmos  ponebat<lb n="29" />
			illud super eos  et continuo sanabantur.
			<milestone n="2.16" />
			Exeuntes autem inde<lb n="30" />
			inuenimus uirum nomine Eraclium<note place="margin-right" type="scribal" hand="corr1">Eraclius</note>,
			<milestone n="2.17" />
			quem beatus Paulus<lb n="31" />
			cum sancto Barnaba baptizauerat,  et recepto spiritu sancto<lb n="32" />
			episcopum ordinauerat ad communionem fidelium. Hic nos<lb n="33" />
			cum omnium gaudio excipiens, hospitalitatem  exhibuit<lb n="34" />
			precipuam.
			<milestone n="2.18" />
			Post autem inuenimus uirum nomine<lb n="35" />
			Ydionem<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">Ydio</note>,
			quamuis ethnicum tamen iustum atque benignum.<lb n="36" />
			Huic autem cum beatus Barnabas sanctam fidem expo<lb n="37" />neret,
			continuo credidit in dominum,  et baptizatus secutus<lb n="38" />
			est nos. Hiis ita gestis, obuium habuimus impium<lb n="39" />
			et maleficum Iudeum<note type="scribal"  place="margin-left" hand="corr1">Iudeum</note>
			nomine Barieum<note type="scribal" place="margin-left" hand="corr1">Barieus Iudeus</note>.
			Quem beatus Pau<lb n="40" />lus
			olim lumine priuauerat. Hic namque cum agno<lb n="41" />uisset,
			beatum apostolum, malicia commotus prohibuit nos<lb n="42" />
			introire in Paphum.
			<milestone n="2.19" />
			Post inde reuertentes uenimus<lb n="43" />
			in locum  in quo ethnici uiri et femine <note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">ludus nudeorum</note> ludendo<lb n="44" />
			<sic>cucur<lb n="45" />rerrunt</sic>.
			Hoc cum uidisset beatus Barnabas, indignatus<lb n="46" />
			tali facinore,  maledixit continuo templum.  Statimque<lb n="47" />
			pars orientis funditus corruit,  magnaque contricio<pb n="216v" /><lb n="1" />
			ex ethnicis facta est,  qui sub  ipsa ruina mortui sunt.<lb n="2" />
			Ceteri autem qui euaserant,  fugierunt in templum<lb n="3" />
			Apollinis. Nemo autem miretur  quod predictus Bar<lb n="4" />ieu,
			postquam a beato  lumine priuatus fuerat  uisum<lb n="5" />
			receperit  cum non illum perpetualiter, sed ut conuerteretur<lb n="6" />
			ad tempus percusserit dicens : eris cecus usque ad tempus.<lb n="7" />
			Ergo liquidius constat,  ut ad precem Sergii proconsulis<lb n="8" />
			per beatum Paulum conuersus lumen receperit postmodum<lb n="9" />
			uero sicut ille Symon magus apostatando transgressor<lb n="10" />
			fieret.
			<milestone n="2.22" />
			Introeuntibus autem nobis in Salaminam,<lb n="11" />
			inuenimus synagogam Iudeorum quam beatus apostolus cepit<lb n="12" />
			exhortari, et per euuangelium sancti Mathei apostoli, christi<lb n="13" />
			gratiam introducere.
			<milestone n="2.23" />
			Hoc dum predutus Bariehu  com<lb n="14" />perisset,
			et quia plurimi Iudeorum percepissent praedicacionem<lb n="15" />
			apostoli  omnem maliciam iniquitatis sue ostendens,  sedi<lb n="16" />cione
			facta contra sanctum Barnabam apostolum compre<lb n="17" />henderunt
			eum,  et querebant tradere consuli eiusdem<lb n="18" />
			Salamine ciuitatis affligentes illum multis suppliciis et<lb n="19" />
			uariis cruciatibus.  De hinc cum maceratum et  quassatum<lb n="20" />
			penis ducerent ad iudicandum,  accidit  ut de ueniret ad<lb n="21" />
			eandem insulam Cipro, quidam uir magnus et praepotens<lb n="22" />
			Eusebius, scilicet de progenie Neronis imperatoris. Com<lb n="23" />perientes
			autem Iudei aduentum eius, uerentesque ne illum<lb n="24" />
			eriperet de manibus eorum ligantes funem in collum<lb n="25" />
			eius, nocturno tempore, dilaceratum a synagoga<lb n="26" />
			in yppodromum pertraxerunt, deinde foras portam.<lb n="27" />
			Post hec autem circumdantes enim igne, crudeliter cre<lb n="28" />mauerunt.
			Sicque beatus apostolus, post multos agones<lb n="29" />
			et diuturnos, certamina pro Christi amore adustus migrauit<lb n="30" />
			ad gaudia sempiterna. Impii autem Iudei non saciati de<lb n="31" />
			nece eius, zelo odii concitati, tulerunt sacratissimum<lb n="32" />
			corpus eius,  et in locello plumbeo recludentes in mare<lb n="33" />
			praecipitare disponebant.
			<milestone n="2.24" />
			Interim ego praefatus Iohannes<lb n="34" />
			qui et Marcus, una cum praedictis Tymone et Ydione<lb n="35" />
			occulte nocturnis horis tulimus illud,  et collocauimus<lb n="36" />
			illud in cripta  que olim fuit habitacio Ihebuseorum<lb n="37" />
			quarto Ydus iunii<note type="editorial">Soit le 10 juin!</note>,  hoc est <note type="editorial">undecima</note> die mensis huius.<lb n="38" />
			<milestone n="epilogue" />
			Propter hanc itaque occultam collocationem, plurimis<lb n="39" />
			annorum curriculis, uenerabile illud corpus  latuit<lb n="40" />,
			nec inueniri a christicolis ualuit. Sed  quia deus omnipotens<lb n="41" />
			non patitur occultari, gloriam sanctorum suorum, tempore<lb n="42" />
			Zenonis imperatoris, et sancti Gelasii pape eodem<lb n="43" />
			sancto apostolo reuelante inuentum est, atque cum ymnis<lb n="44" />
			et laudibus mirifice collocatum est, ad honorem et gloriam<lb n="45" />
			domini nostri Iesu Christi. Qui cum patre et spiritu sancto uiuit et <lb n="46" />
			regnat deus per infinita secula seculorum Amen.<lb n="46" />
			Amen.
		</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
