<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL983+984)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Krem">
				<msIdentifier>
					<country>Autriche</country>
					<settlement>Kremsmünster</settlement>
					<repository>Stift</repository>
					<collection>CC</collection>
					<idno>309</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-prologue" />
		<pb n="70v" />
		<div>
						<head type="initial"><lb n="3" />
				Incipit prologus de passione Barnabe apostoli.
			</head>
			<milestone n="prologue" />
			<p><lb n="4" />
				Barnabas hebraice, latine interpretatur filius prophete, uel filius con<lb n="5" />solationis.
				Barnabas qui et Ioseph natione Cyprie ciuitatis, ex Ci<lb n="6" />pro
				rege Persarum fundata,  cum Paulo ingentibus apostolatum adeptus est,  dein<lb n="7" />de
				propter Iohannem discipulum qui etiam cognomento est Marcus, <del rend="scratched" atLeast="1" atMost="2" />appellatus, iunctus a Pau<lb n="8" />lo
				nihilominus euangelii praedicatione sibi opus iniunctum exercuit,  marty<lb n="9" />rio
					coronatus. Cuius festiuitas celebratur tercio kalendas iunias.<note type="editorial">Soit le 30 mai !</note>
			</p>
		</div>
		<div>
			<milestone n="titre-partie2" />
			<head type="initial">
				Incipit passio.
			</head>
			<milestone n="2.2" />
			<p><lb n="10" />
				Iohannes igitur qui et Marcus famulus domini nostri Iesu Christi, discipulus uero sanctorum apostolorum Pau<lb n="11" />li
				et Barnabe, mystica dei opera que diuinitus uidi, et diligenter cognoui<lb n="12" />
				gradiendo scilicet cum praedictis sanctis apostolis, et famulando in ministerio illorum,<lb n="13" />
				omnibus fidelibus in Christi ecclesia commorantibus per gratiam domini fidelibus pando. Denique<lb n="14" />
				cum essem et famulator ydolorum  commo<del rend="scratched" atLeast="2" atMost="3" />rando scilicet in ministerio Cyrilli<lb n="15" />
				quondam pontificis nefandissimi Iouis, annuente gratia domini nostri Iesu Christi per<lb n="16" />
				beatum Paulum et Barnaban,  qui digni fuerunt uocatione dei fidem recepi,<lb n="17" />
				in loco  qui dicitur Yconium.
				<milestone n="2.3" />
				Postquam uero sacrum baptismum suscepi,  uidi in ui<lb n="18" />sione
				uirum splendidum atque admirabilem,  amictum stola candidum, qui dixit.<lb n="19" />
				Constans esto Iohannes,  et fiducialiter crede, quoniamquidem amodo non Iohannes, sed Mar<lb n="20" />cus
				id est excelsus uocaberis,  et gloria excellentie tue ubique praedicari  et glori<lb n="21" />ficari
				oportet,  pro eo scilicet  quia tenebre que actenus fuerunt in te,  penitus<lb n="22" />
				effugate sunt, et data est tibi gratia et intellectus,  ut cognoscas mysteria dei omnipotentis.<lb n="23" />
				<milestone n="2.4" />
				Cernendo itaque hanc reuelationem obstupui fateor, et euigilans procidi ad<lb n="24" />
				pedes beati Barnabe, ac seriatim illi omnia, que a praedicto uiro cognoui, pro<lb n="25" />fessus
				sum. Interea beatus Paulus ibi non erat,  quando hec secreta dei sancto Barna<lb n="26" />be
				pandere studebam. Postquam uero idem beatus Barnabas diligenter animaduer<lb n="27" />tit
				nostram reuelationem  commonuit me dicens. Precaue autem diligenter,  et pone<lb n="28" />
				custodiam ori tuo,  ne alicui uirtutem mysterii que uidisti asseras. Nam et<lb n="29" />
				mihi similiter hac nocte apparuit dominus Iesus Christus dicens. Constans esto Barna<lb n="30" />ba
				credendo uerissime,  quoniam pro sancta deuotione qua reliquisti generationem<lb n="31" />
				tuam, et tradidisti animam tuam pro nomine meo, mea perseuerando praemia eter<lb n="32" />na
				percipies. Attamen conuoca Iohannem ministrum tuum, quoniamquidem et ipse similiter<pb n="71r" /><lb n="1" />
				uidit quedam mysteria. Interim conserua omnia  que uidisti,  quia ueniet tempus<lb n="2" />
				quando manifeste appareant.
				<milestone n="2.5" />
				Hanc commonitionem  ab illo percipiendo,<lb n="3" />
				commorati sumus in praedicto Yconio, per dies aliquot.  In quo erat quidam iustus et timo<lb n="4" />ratus,
				qui nos accepit,  et hospitalitatem benigne exhibuit.  Cuius domum beatus Pau<lb n="5" />lus
				placide benedixit. Deinde uenimus Seleutiam,  in qua mansimus tres di<lb n="6" />es,
				inde nauigantes, uenimus Cyprum,  eramque in ministerio eorum, donec<lb n="7" />
				ex Cypro egrederemur. Exeuntes autem de Cypro, uenimus pergentes Pam<lb n="8" />philiam.
				Illis autem abeuntibus ad praedicandum, commoratus sum inibi mensibus<lb n="9" />
				duobus. Cumque disponerem ire in partes occidentis,  prohibuit me spiritus sanctus.<lb n="10" />
				Igitur cum audissem quod idem sancti apostoli Paulus et Barnabas Antiochie essent,  conti<lb n="11" />nuo
				perrexi ad illos,
				<milestone n="2.6" />
				inuenique beatum Paulum fatigatum ex itinere, atque  in<lb n="12" />
				grabatto requiescentem. Qui cum me cerneret,  gauisus est,  sed arguere cepit<lb n="13" />
				pro eo  quod moram fecissem ad Pamphiliam,  et detinuissem libros praedicationis. Re<lb n="14" />creati
				autem ex itinere, ceperunt praedicare uerbum dei, ad quorum
				<subst>
					<del rend="inversion-mark" hand="manus1-dubia">plurimi Iude<lb n="15" />orum praedicationem</del>
					<add place="inline" rend="inversion-mark" hand="manus1-dubia">praedicationem plurimi Iude<lb n="15" />orum</add>
				</subst>
				atque gentiles illuminati, crediderunt in dominum Christum.<lb n="16" />
				<milestone n="2.7" />
				Expleta namque praedicatione statuerunt ire ad praedicandum in orientem,  et tunc<lb n="17" />
				demum reuertentes in Cyprum,  ut uisitarent ecclesias  quibus uerbum dei praedica<lb n="18" />uerant.
				Sed beatus Barnabas exorabat,  ut prius iret in Cyprum, ad uisitan<lb n="19" />dum
				parentes suos,  ut postea communiter Ierusalem pergerent. Inter hec autem<lb n="20" />
				angelica uisio  per noctem facta est beato Paulo apostolo dicens. Celerius propera Ierusalem<lb n="21" />
				nec moram facias,  quoniamquidem fratres ualde praestolantur aduentum tuum.
				<milestone n="2.8" />
				Quod cum<lb n="22" />
				beato Barnabe panderetur,
				ait :  quia uoluntati domini non expedit contra<lb n="23" />dicere,
				fiat uoluntas domini,
				<milestone n="2.9" />
				tantum  intercede pro me ad dominum,  ut decerta<lb n="24" />tio
				mea fiat acceptabilis in conspectu eius secundum deuotionem  quia famulati<lb n="25" />
				sumus in ministerio  quod est nobis,  nunc autem propero Cyprum,  ibique completo fine ui<lb n="26" />te,
				faciemque tuam heu prodolor corporaliter non uisuram. Hec proloquens procidit ad<lb n="27" />
				pedes eius, et fleuit diu amare.
				<milestone n="2.10" />
				Cuius dolori beatus Paulus compatiens, noli in<lb n="28" />quit
				merere frater,  non enim hoc sine mysterio diuino agitur. Namque apparuit<lb n="29" />
				mihi hac nocte dominus dicens. Ne prohibeas Barnaban ire in Cyprum,  quoniam illic<lb n="30" />
				praeparata est ei gratia dei,  ad illuminationem multorum et sacrum martyrium perfici<lb n="31" />endum,
				tu autem perge Ierusalem ad loca sancta uisitanda. Tunc positis genibus oran<lb n="32" />tes
				et osculantes nos ad inuicem uale fecimus,
				<milestone n="2.11" />
				et nauigantes descendimus Lao<pb n="71v" /><lb n="1" />diciam,
				decertantes, ut pergeremus Cyprum.
				<milestone n="2.12" />
				Deinde uenimus in ciuitatem<lb n="2" />
				que uocatur Anemona,  in qua inuenimus quosdam uiros quamquam ethnicos tamen<lb n="3" />
				sagaciter pollentes.  Qui hoc cernentes, sagaciter interrogare ceperunt<lb n="4" />
				dicentes. O  uiri, qui estis ? Unde uenistis, et  quo pergere cupitis,  uel que<lb n="5" />
				res uos attulit in nostris oris ? Animaduerten<del rend="scratched" atLeast="1" atMost="2" />s autem beatus Barnabas<lb n="6" />
				illorum sagacitatem,  sagaciter eis respondere studuit. Si nosse inquit<lb n="7" />
				cupitis,  qui sumus, et qui,  et unde,  uel quam ob rem uenerimus,  scitote  quia fa<lb n="8" />muli
				sumus domini Iesu Christi creatoris celi et terre. Uenientes ab Ierusalem<lb n="9" />
				pergimus ubique ad praedicandum nomen eius,  quia ipse est filius dei omnipotentis, et qui cre<lb n="10" />diderit
				in illum  non morietur,  sed uitam percipiet sempiternam. Uerumtamen si hoc<lb n="11" />
				uere	agnoscere cupitis,  exuite uos uestimentis  que ueterescunt,  et pe<lb n="12" />reunt,
				et induimini uestibus que non pereunt, sed gloriosa et splendida perma<lb n="13" />nent
				in eternum. Hec audientes attoniti ualde, compuncti sunt corde<lb n="14" />
				ammirantes et dicentes. Mira res  quam dicitis.  Quis enim deus praepotens<lb n="15" />
				talia praebere ualet ? Ad hec beatus apostolus. Si enim sequi uultis  que dicimus,  confite<lb n="16" />mini
				peccata uestra credentes in dominum Christum percipientes sacrum baptis<lb n="17" />mum,
				et proculdubio accipietis  que uobis promittimus.
				<milestone n="2.13" />
				Cumque sponderent illis<lb n="18" />
				cuncta impetrare, breuiter sanctae trinitatis mysterium exponendo descen<lb n="19" />dit
				cum illis in fontem,  et baptizauit
				eos in nomine patris, et filii et spiritus sancti,<lb n="20" />
				induitque uestibus sanctae religionis. Cum autem se cognouissent esse christicolas,<lb n="21" />
				et uirtutem accepisse spiritus sancti,  ceperunt gaudere,  et glorificare dominum Christum.<lb n="22" />
				Conferentes autem quidam subsidia, conuocatis pauperibus apostolus distribuit illis<lb n="23" />
				prout uni cuique opus erat, instruens et commonens,  ut permanerent<lb n="24" />
				in gratia dei,  quam ceperant.
				<milestone n="2.14" />
				Nauigantes autem peruenimus Cyprum,  ibique inue<lb n="25" />nimus
				Tymonem et Aristionem famulos domini.
				<milestone n="2.15" />
				Tymon autem  urebatur mag<lb n="26" />nis
				febribus. Cui cum manus imposuisset beatus Barnabas  et sacrum euangelium per<lb n="27" />
				inuocationem saluatoris, statim febris fugata est, ut cum gaudio continuo<lb n="28" />
				nos sequeretur. Ex doctrina namque sanctorum apostolorum beatus Barnabas euangelium beati Ma<lb n="29" />thei
				apostoli secum ferebat,  et ubicumque inueniebat infirmos,  ponebat illud super eos,  et<lb n="30" />
				<choice>
					<unclear reason="damage" atLeast="2" atMost="3" />
					<supplied cert="medium">con</supplied>
				</choice>uocati
				sanabantur.
				<milestone n="2.16" />
				Exeuntes autem inde, inuenimus uirum nomine Eraclium.
				<milestone n="2.17" />
				Quem beatus Paulus<lb n="31" />
				apostolus cum beato Barnaba baptizauerat,  et recepto spiritu sancto episcopum ordinaue<lb n="32" />rat,
				ad communionem fidelium. Hic nos cum gaudio excipiens hospitali<pb n="72r" /><lb n="1" />tatem
				praecipuam exhibuit.
				<milestone n="2.18" />
				Post hec autem inuenimus quendam uirum nomine Rodónem<lb n="2" />
				quamuis ethnicum, tamen iustum, atque benignum.  Huic cum beatus apostolus  fidem<lb n="3" />
				exponeret,  continuo credidit in dominum,  et baptizatus secutus est nos. His ita<lb n="4" />
				gestis, obuium habuimus impium et maleficum Iudeum Barieu, quem olim bea<lb n="5" />tus
				Paulus lumine priuauerat. Hic namque cum agnouisset beatum apostolum,<lb n="6" />
				malicia commotus, prohibuit nos introire in Paphum.
				<milestone n="2.19" />
				Inde reuertentes ue<lb n="7" />nimus
				in locum  in quo ethnici uiri et femine, ludendo currebant. Hoc<lb n="8" />
				cum uidisset beatus Barnabas, indignatus super tale facinus,  maledixit tem<lb n="9" />plo,
				statimque pars orientis funditus corruit,  magnaque contricio  ethnicis facta<lb n="10" />
				est,  qui sub ruina ipsa mortui sunt,  ceteri autem qui euaserunt  fugierunt in<lb n="11" />
				templum Appollinis. Itaque nemo miretur,  quod praedictus Barieu postquam a<lb n="12" />
				beato apostolo Paulo  lumine priuatus fuerat uisum receperit,  cum non illum perpe<lb n="13" />tualiter
				sed ut conuerteretur ad tempus percusserit. Eris cecus usque ad tempus.<lb n="14" />
				Ergo liquidius constat,  ut ad precem Sergii proconsulis per beatum apostolum reuersus<lb n="15" />
				lumen reciperet,  postmodum uero sicut ille Symon magus apostatando trans<lb n="16" />gressor
				fieret.
				<milestone n="2.22" />
				Introeuntibus itaque nobis in Salaminam  inuenimus sy<lb n="17" />nagogam
				Iudeorum. Quam beatus apostolus excitare cepit,  et per euangelium sancti Mathei<lb n="18" />
				Christi gratiam introducere.
				<milestone n="2.23" />
				Hoc cum audisset praefatus Barieu,  et quia pluri<lb n="19" />mi
				Iudeorum recepissent praedicationem sancti apostoli,  omnem maliciam iniqui<lb n="20" />tatis
				sue ostendens  seditione facta contra sanctum apostolum comprehenderunt<lb n="21" />
				eum,  et querebant tradere consuli eiusdem Salamine ciuitatis  affligen<lb n="22" />tes
				multis suppliciis, et uariis cruciatibus. De hinc cum ceratum et quassa<lb n="23" />tum
				penis ducerent ad iudicandum,  accidit  ut deueniret in eandem<lb n="24" />
				insulam	quidam uir magnus et praepotens nomine Eusebius scilicet progenie Nero<lb n="25" />nis
				imperatoris. Comperientes autem Iudei aduentum eius, uerentes nimium,<lb n="26" />
				ne illum eriperet de manibus illorum, ligantes funem in collo eius nocturno<lb n="27" />
				tempore, dilaceratum ad synagogam in yppodromum perrexerunt, deinde<lb n="28" />
				foris portam,  post hec autem circumdantes illum, igne crudeliter cremaue<lb n="29" />runt.
				Sicque beatus apostolus post mult<subst>
					<del rend="other">a</del>
					<add place="above" hand="manus1-dubia">o</add>
				</subst>s
				agones, et diuturna certamina,<lb n="30" />
				pro Christi nomine adustus migrauit ad gaudia sempiterna,  impii autem<lb n="31" />
				Iudei non saciati de nece eius, zelo odii concitati, tulerunt sacratissimum<lb n="32" />
				corpus eius,  et in locello plumbeo recludentes in mare praecipitare<pb n="72v" /><lb n="1" />
				disponebant.
				<milestone n="2.24" />
				Interim ego Iohannes qui et Marcus, una cum praedictis Tymone et<lb n="2" />
				Rodone
				occulte nocturnis horis tulimus illud,  et collocauimus in<lb n="3" />
				cripta  que olim fuerat ab initio Gebuseorum, tercio idus iunii,  hoc est undeci<lb n="4" />ma
				die mensis ipsius.
				<milestone n="epilogue" />
				Propter hanc itaque occultam decollocationem plurimis<lb n="5" />
				annorum curriculis uenerabile corpus illius latuit,  nec inueniri a christi<lb n="6" />colis
				ualuit, sed deus omnipotens qui non patitur gloriam occultare sanctorum suorum tempore<lb n="7" />
				Zenonis imperatoris, et sancti Gelasii pape, eodem sancto apostolo reuelante in<lb n="8" />uentum est,
				atque cum ymnis et laudibus mirifice collocatum est,   ad hono<lb n="9" />rem
				et gloriam domini nostri Iesu Christi. Qui cum patre et spiritu sancto uiuit  et regnat<lb n="10" />
				deus, per infinita saecula saeculorum. Amen.
			</p>
		</div>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
