<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL985 — prologue intercalé)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Dub174">
				<msIdentifier>
					<country>Eire</country>
					<settlement>Dublin</settlement>
					<repository>Trinity College</repository>
					<collection></collection>
					<idno>174 (B. 04. 03)</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
			<milestone n="titre-partie1" />
		<div>
			<pb n="12v" />
						<head type="initial"><lb n="2" />
				Sermo in laude beati Bar<lb n="3" />abe
				apostoli.
			</head>
			<milestone n="1.1" />
			<p>
				Redemptor et saluator noster dominus Iesus Christus<lb n="4" />
				antequam de interitu Satane triumphans uictor et exultans penetra<lb n="5" />ret
				regna polorum,  sanctam ȩcclesiam quam pretioso sanguine ad<lb n="6" />quisiuit,
				per beatos apostolos et apostolicos uiros immobiliter muniens fundauit,<lb n="7" />
				ac mirabiliter corroborans solidauit. Scilicet ut ipsa semper inuiola<lb n="8" />ta
				permaneret,  et illorum praedicacio nouam sibi progeniem plurimosque<lb n="9" />
				filios aggregaret.
				<milestone n="1.2" />
				Ex quorum consortio et collegio extans beatissimus<lb n="10" />
				Barnabas, tanto deuotissime pro ipsa decertare studuit, quanto diui<lb n="11" />nitus
				per spiritus sancti gratiam cum beato Paulo apostolo ad apostolatus gloriam uocatum se<lb n="12" />
				esse, cognouit. Ergo cum sanctorum apostolorum natalicia celebramus,  dignum equidem<lb n="13" />
				atque salutare, ut eius sollemnitatem deuotissime celebremus.
				<milestone n="1.3" />
				Quoniamquidem<lb n="14" />
				et si non est in ordine duodenario apostolatus eorum,  non tamen deest de catalogo praedica<lb n="15" />tionis
				et excellentia miraculorum  que cum beatissimo Paulo sicut Lucas euan<lb n="16" />gelista
				refert in actibus apostolorum mirabiliter patrauit. A tempore scilicet quo per uocati<lb n="17" />onem
				et gratiam spiritus sancti tercio decimo post domini passionem anno, cum ipso ad apostolatus<lb n="18" />
				celsitudinem ac praedicationem diuinitus electus est, uocante illos eodem spiritu sancto atque<lb n="19" />
				dicente. Segregate mihi Barnaban et Paulum in opus quo assumpsi eos.
				<milestone n="1.4" />
				Sed qualiter<lb n="20" />
				uir domini Barnabas deuotissime fidem catholicam praedicando, et corda infidelium<lb n="21" />
				ab errore iniquitatis redimendo, obprobria et contumelias pro Christi amore sus<lb n="22" />tinendo,
				ac deinde per martirii palmam ad coronam gloriae uenerit per autenticam<lb n="23" />
				seriem, et auctoritatem Luce euangeliste et Iohannis cognomento Marco discipuli<lb n="24" />
				atque exadelfi eius gradientes, fida relatione pandere curamus.
				<milestone n="1.5" />
				Denique iste est<lb n="25" />
				ille Barnabas sanctissimus  qui et Ioseph unus ex septuaginta duobus discipulis domini<lb n="26" />
				saluatoris,  qui secundum nominis sui praesagium,   Barnabas hebraice,  latine autem
				filius<lb n="27" />
				consolationis dicitur. Communiter cum sanctis apostolis degebat,   et consolationem maximam<lb n="28" />
				praebebat.
				<milestone n="1.6" />
				Inter eos uidelicet quibus  erat cor unum et anima una,  nec quisquam eorum<lb n="29" />
				que possidebant aliquid suum esse dicebat,  sed erant illis omnia communia. Et<lb n="30" />
				quotquot possessores agrorum ac domorum erant, uendentes afferebant pretia<lb n="31" />
				eorum et  ponebant ante pedes apostolorum.
				<milestone n="1.7" />
				Sic et enim scriptum est.  Ioseph autem qui cog<lb n="32" />nominatur
				Barnabas ab apostolis, quod est filius consolationis, leuita Ciprius genere,  cum<lb n="33" />
				haberet agrum  uendidit illum  et attulit pretium,  et posuit ante pedes apostolorum.<lb n="34" />
				<milestone n="1.8" />
				Postmodum uero cum beatus Paulus conuersus fuisset ad fidei gratiam, eodem anno  quo dominus<lb n="35" />
				passus est,  et resurrexit.  Iste beatissimus Barnabas in ipso initio fidei eius,  illum<lb n="36" />
				apprehendere dignus fuit,  et ducere ad apostolos.  Barnabas autem apprehensum illum,<lb n="37" />
				duxit ad apostolos  et narrauit illis  quomodo  in uia uidisset dominum,  et quia locutus est ei, et<lb n="38" />
				quomodo in Damasco fiducialiter ageret, in nomine  domini.
				<milestone n="1.9" />
				Plane diligenterque considerare<lb n="39" />
				et ammirari condecet,  quantum illum diuina gratia dilectum,  quantumque amabilem atque dig<lb n="40" />num
				habuit,  quando inter tot discipulorum cateruas non alium ad instruendum et docen<lb n="41" />dum
				suum nouum militem miserit,  nisi illum qui consolationis filius dicebatur. Scilicet ut<lb n="42" />
				illi Saulo qui <sic>nobis</sic> tyro nouamque tyrocinii gratiam praeceperat, dulcem sanctȩ fidei gratiam<lb n="43" />
				dulcequae sanctae trinitatis misterium sagaciter ministraret. Denique dante deo dare<pb n="13r" /><lb n="1" />
				quod non penitet umquam,  quantum in eius structio in nouum Christi militem fructi<lb n="2" />ficauerit,
				quantumque inter sanctos apostolos gloriosus enituit, repletus spiritu sancto  audiamus.<lb n="3" />
				<milestone n="1.10" />
				Peruenit autem <del rend="scratched">spiritus sanctus</del>
				sermo ad aures ecclesie, quȩ erat Ierosolimis super istis,<lb n="4" />
				et miserunt Barnaban Antiochiam. Qui cum uenisset  et uidisset gratiam domini<lb n="5" />
				gauisus est, et hortabatur omnes manere in domino,  quia erat uir bonus et plenus<lb n="6" />
				spiritu sancto, et fide,  et apposita est multa turba in domino. Non quia illum cog<lb n="7" />nouerunt
				sancti apostoli esse uirum bonum, et non tantummodo bonum, sed quod est gloriosius<lb n="8" />
				atque beatius plenum spiritu sancto,  ideo illum ad praedicandum mittere studuerunt.<lb n="9" />
				Ideoque et spiritus sanctus  per eum turbam multam domino subicere atque ad cognitionem domini<lb n="10" />
				Iesu Christi mirabiliter perducere dignatus est.
				<milestone n="1.11" />
				Sed quia non solummodo istos domino ac<lb n="11" />quirere
				cupiebat,  nec nouum tyronem obliuioni tradiderat,  inianti studio<lb n="12" />
				illum sibi comitem ad praedicandum sumere studens. Profectus est, inquit euangelista<lb n="13" />
				Tharsum  ut quereret Saulum. Quem cum inuenisset  perduxit Antiochiam,<lb n="14" />
				et per annum totum conuersati sunt in ȩcclesia.  Et docuerunt turbam multam  ut cog<lb n="15" />nominarentur
				primum Antiochiȩ discipuli christiani.
				<milestone n="1.12" />
				Uerum quia non tantummodo in<lb n="16" />
				praedicationis gratia. Sed etiam in hospitalitatis misericordia benignus extiterat,<lb n="17" />
				cum sancti apostoli elemosinam Ierosolimis destinare curarent,  istum prae omnibus  et inter<lb n="18" />
				omnes eligere statuerunt. Sic enim astruit euangelista. Discipuli autem prout unus<lb n="19" />quisque
				habebat in ministerio proposuerunt mittere habitantibus in Iudeam
				fratribus  quod<lb n="20" />
				et fecerunt. Mittentes ad seniores per manus Barnabȩ et Pauli.
				<milestone n="1.13" />
				Interim quantum<lb n="21" />
				qualis obedientiȩ talisque elemosinarum uirtus domino deo placuerit,  quantamque ui<lb n="22" />cissitudinem
				exinde postquam reuersi sunt in Antiochiam perceperunt,  sequens lectio
				de<lb n="23" />monstrat.
				Barnabas et Paulus reuersi sunt Ierosolimis expleto minis<lb n="24" />terio.
				Erant autem in ȩcclesia quȩ erant  prophete et doctores.  In quibus
				Barnabas<lb n="25" />
				et Paulus,  ministrantibus autem illis domino et ieiunantibus dixit spiritus sanctus. Segre<lb n="26" />gate
				mihi Barnaban et Paulum in opus quo assumpsi eos.
				<milestone n="1.14" />
				Ecce beate nimis Bar<lb n="27" />naba
				apostole domini Iesu Christ<subst>
					<del rend="overstrike">e</del>
					<add place="inline" hand="manus1-dubia">i</add>
				</subst>,
				quanta tribuit diuina gratia tibi dona, pro digno mu<lb n="28" />nere
				quod dignus rite patrasti.  Scilicet ut spiritus almificus te deuote
				uocaret,<lb n="29" />
				mitteretque ad populum celestia dicta ferentem
				<milestone n="1.15" />
				<space  atLeast="4" atMost="6" />
				beati euangelistȩ<lb n="30" />
				ad declaranda eius miracula diuina lectione. Et ipsi quidem dimissi ab spiritu<lb n="31" />
				sancto uenerunt Seleutiam, et inde nauigauerunt Ciprum. Repletus namque spiritu sancto<lb n="32" />
				beatissimus <sic>Barnas</sic> quid decebat  ut ageret cum dilecto collega nisi illud  quod<lb n="33" />
				mortalium nemo sine gratia spiritus sancti patrare ualet. Sicut in praesentiarum mani<lb n="34" />festissime
				declaratur. Nonne postquam illum Bariesum magum qui Elimas dice<lb n="35" />batur
				lumine priuauerunt,  et Sergium Paulum proconsulem, a quo beatus apostolus<lb n="36" />
				de Saulo Paulus uocatus est ad fidem catholicam conuerterunt,  plurimam gentium<lb n="37" />
				multitudinem ad lucem ueritatis perduxerunt.
				<milestone n="1.16" />
				Sic utique scriptura  sacra<lb n="38" />
				denuntiat. Secuti sunt inquit multitudo Iudeorum,  et colentium aduenarum,<lb n="39" />
				Paulum et Barnaban,  qui loquentes suadebant eis permanere in gratia dei.<lb n="40" />
				Et sequenti sabbato uniuersa ciuitas commota est, audire uerbum dei, audi<lb n="41" />entes
				autem gentes gauisȩ sunt  et glorificabant deum et crediderunt, quotquot prae<lb n="42" />destinati
				erant ad uitam  ȩternam.
				<milestone n="1.17" />
				O admirabile misterium diuine dispensa<lb n="43" />tionis,
				o praedicandum et glorificandum sacramentum domini saluatoris,  qui sibi recte<pb n="13v" /><lb n="1" />
				famulantibus tantam gratiam conferre dignatus est,  ut resistentes lumine<lb n="2" />
				priuarent,  et humiliter famulantes ad claritatem perpetuȩ beatitudinis<lb n="3" />
				perducerent. Sed quia superbi unde resipiscere debent,  inde inflammantur<lb n="4" />
				ad iram,  seditionem facientes eiecerunt apostol<subst>
					<del rend="dotted">i</del>
					<add place="above" hand="manus1">o</add>
				</subst>s
				de finibus suis. Illi autem gau<lb n="5" />dentes
				repleti spiritu sancto, et praedicantes conuerterunt ad dominum Iudeorum et<lb n="6" />
				Grecorum copiosam multitudinem.
				<milestone n="1.18" />
				Interea quia unus erat spiritus in eis et una<lb n="7" />
				fides, sicut in ceteris apostolis,  ne minores esse, uiderentur in miraculis  qui equales<lb n="8" />
				erant in amore sanctae religionis,  congruum fuit  ut sicut beatus Petrus et Iohannes<lb n="9" />
				claudum ex utero matris curauerunt. Beatus Paulus et Barnabas similiter<lb n="10" />
				agerent  dispensante deo, ut peractum inest. Uenientesque in Listris,  clau<lb n="11" />dum
				ex utero matris mirabiliter curarunt.
				<milestone n="1.19" />
				Adeo ut tale miraculum turba con<lb n="12" />spicientes,
				deos illos existimarent dicentes. Dii similes facti hominibus<lb n="13" />
				descenderunt ad nos, et uocabant Barnaban Iouem, Paulum uero Mercurium<lb n="14" />
				quoniam ipse erat dux uerbi. Sacerdos quoque Iouis <sic>taurus</sic> et coronas defe<lb n="15" />rens,
				uolebat sacrificare.
				<milestone n="1.20" />
				Quare itaque hoc ? Quare Barnaban Iouem,  Pau<lb n="16" />lum
				uero Mercurium uocabant ? Quare tauros, quare  sacerdos coronas ferebat ?<lb n="17" />
				Propter hoc namque Barnaban Iouem uocabant,  quia secundum ethnicam fatuitatem defen<lb n="18" />sorem
				suum illum esse credebant. Paulum uero Mercurium,  quia ab ipso querebant elo<lb n="19" />quium,
				linguamque praestare mortalibus. Unde Mercurium hoc est medium currentem<lb n="20" />
				inter aures linguasque credebant. Tauros uero ad uictimam,  coronas autem ut quasi<lb n="21" />
				diis sacerdos Iouis imponeret.
				<milestone n="1.21" />
				Sancti namque apostoli reminiscentes praeceptorum domini<lb n="22" />
				dicentis : qui se exaltat humiliabitur, et qui se humiliat exaltabitur. Tale facinus<lb n="23" />
				prorsus ahbominantes expulerunt et scissis tunicis clamabant. Uiri quid hoc fa<lb n="24" />citis ?
				Et nos mortales sumus similes uobis homines annuntiantes  ut con<lb n="25" />uertamini
				ad dominum uiuum  qui fecit celum et terram.
				<milestone n="1.22" />
				Exinde in Derben, perue<lb n="26" />nientes,
				euangelizabant  et docebant multos. Uere digne, uere iuste<lb n="27" />
				Christi gratia dispensante multos docebant. Ut qui se in mundanis rebus humi<lb n="28" />les
				fecerant,  in diuinis gloriosi existerent, et plurimos docerent  tenebrisque<lb n="29" />
				retentos, ad lucem  ueritatis perducerent.
				<milestone n="1.23" />
				Plurimas namque prouincias peragrantes,<lb n="30" />
				uerbumque domini annuntiantes,  tandem peruenerunt Ierosolimam. Qui suscepti a sanctis<lb n="31" />
				apostolis, annuntiabant gaudentes  quanta deus cum eis mirabiliter fecisset. Bene<lb n="32" />
				utique non tristes sed gaudendo annuntiabant quia promissum habebant.  Gaudete<lb n="33" />
				et exultate,  quoniam nomina uestra scripta sunt in cȩlis.
				<milestone n="1.24" />
				Ueruntamen que in Antiochia<lb n="34" />
				questio exorta erat de circumcisione ab improbis, consilio inito sancti apostoli quem<lb n="35" />
				destinare curauerunt ad tale facinus extirpandum,  nisi hunc carissimum atque<lb n="36" />
				fidelem domini Barnaban, filium scilicet consolationis cum collega fido beatissimo<lb n="37" />
				Paulo,  quo consolando ac praedicando elisos erigerent,  ac perditos reuocarent,<lb n="38" />
				quod donante deo ita patratum est.
				<milestone n="1.25" />
				Preterea quantam dilectionem erga hunc<lb n="39" />
				beatissimum Barnaban sancti apostoli habebant,  quantamque benignitatem sancti euange<lb n="40" />liste
				denuntiat. Placuit inquiens nobis collectis in unum eligere uos, et mit<lb n="41" />tere
				ad uos cum carissimis nostris Barnaban et Paulo, qui tradiderunt animas<lb n="42" />
				suas pro nomine Christi. Uere dignum et iustum, equum et salutare decretum,<lb n="43" />
				quia illos destinare curauerunt,  quos gratia spiritus sancti iam pridem elegerat. Namque<pb n="14r" /><lb n="1" />
				Antiochiam cum apostolica epistola properantes et praedicantes impiam heresim<lb n="2" />
				destruxerunt.
				<milestone n="1.26" />
				Erantque docentes et euangelizantes uerbum domini
				nostri Iesu<lb n="3" />
				Christi. Porro quia omnem sollicitudinem erga sanctam religionem habebant,  ne<lb n="4" />
				in aliquam heresim inciderent  placuit ut reuertentes uisitarent ecclesias  quibus<lb n="5" />
				praedicauerant uerbum domini.
				<milestone n="1.27" />
				Sciebant enim callidam esse, astutiam Satane,  ideoque<lb n="6" />
				prouidebant  ne corda renouata sanctorum pestifera germina zizaniorum
				feda<lb n="7" />rent.
				Postmodum uero ait euangelista uisum est eis ut beatus Paulus reuerte<lb n="8" />retur
				Ierosolimis,  Barnabas autem repeteret Cyprum insulam,  de qua exortus erat,<lb n="9" />
				assumpto praedicto Iohanne, cognomento Marco.
				<milestone n="1.28" />
				Bene utique prouidentes, bene<lb n="10" />
				intelligentes, ut unus pergeret ad uisitandum fundamentum religionis sanctȩ,<lb n="11" />
				alter uero ad praedicandum et liberandos eth<subst>
					<del rend="scratched" atLeast="0" atMost="3" />
					<add place="inline" hand="incerta">ni</add>
				</subst>cos a nece perditionis. Ergo ut<lb n="12" />
				sequestratio mala. Sed illa prorsus quȩ irrationabiliter agitur, nullo ne<lb n="13" />gotio
				flagitante, diuisi namque admodum conexi erant.
				<milestone n="1.29" />
				Quare itaque ? Quoniam<lb n="14" />
				illos catena caritatis irretitos habebat ille,  qui eis praeceperat. Ut hoc cognos<lb n="15" />cent
				omnes quia  uere mei discipuli estis.
				<milestone n="1.30" />
				De sessione autem huius sanctissimi  Barnabȩ<lb n="16" />
				nemo in scrupulum dubitationis incidat, ut non sedeat cum domino cum ceteris apostolis<lb n="17" />
				ad iudicandum, pro eo  quod non est in duodenario ordine illorum. Quoniamquidem  edocuere<lb n="18" />
				patres  per duodenarium numerum uniuersitas significatur. Ergo proculdubio<lb n="19" />
				sedebit,  et cum sanctis apostolis   et martiribus gloriosum iudicium exhibebit, quia quomodo non<lb n="20" />
				de catalogo praedicationis, ita non deerit a gloria sessionis.
				<milestone n="1.31" />
				Igitur quia sermo exortus<lb n="21" />
				de sessione illius rationabiliter disertus est,  opere pretium uidetur, et utique ut liquidius<lb n="22" />
				intelligamus,  quot sunt partes
				<subst>
					<del rend="other">eorum</del>
					<add place="margin-right" rend="sign" hand="corr1-dubia">illorum qui iudicant, et</add>
				</subst>
				qui iudicantur.   Ergo sanctorum patrum documenta<lb n="23" />
				sequentes, ueraciter teneamus, quia due sunt differentiȩ,  uel ordines homi<lb n="24" />num
				in iudicio, hoc est electorum et reproborum. Que tamen iste due partes diuiduntur<lb n="25" />
				in quatuor. Perfectorum enim unus est ordo,   qui cum domino iudicat,  et alius qui iudicatur,<lb n="26" />
				utrique tamen cum domino regnabunt. Similiter ordo reproborum partitur in duabus par<lb n="27" />tibus,
				dum hi qui intra sanctam ȩcclesiam sunt mali iudicandi  et dampnandi. Qui<lb n="28" />
				uero extra ȩcclesiam inueniendi sunt,  non sunt iudicandi, sed tantummodo dampnandi.
				<milestone n="1.32" />
				Nos <subst>
					<del rend="scratched" atLeast="0" atMost="2" />
					<add place="inline" hand="corr1-dubia">ergo</add>
				</subst><lb n="29" />
				<add place="inline" hand="corr1-dubia">in te</add><subst>
					<del rend="scratched" atLeast="0" atMost="3" />
					<add place="inline" hand="corr1-dubia">rim</add>
				</subst>
				fratres karissimi hȩc considerantes huius sancti et gloriosi  martyris Barnabe, uitam et<lb n="30" />
				deuocionem ammirantes, eiusque uestigia sequentes, in hac illius festiuitate spiri<lb n="31" />tali
				iocunditate letemur,  quatinus illo interueniente, a peccatorum maculis exuti,<lb n="32" />
				in iudicio domini inter iustos inueniamur,  et cum eis uitam  ȩternam percipere mereamur.<lb n="33" />
				<milestone n="1.33" />
				Huc usque beatissimi Barnabȩ gloriosum agonem et ueneranda magnalia declaran<lb n="34" />tes,
				ex autentica, auctoritate Luce  euangelistȩ ut praedictum est, breuiter deplora<lb n="35" />re
				curauimus. Sed quia hisdem Lucas sequendo beatum apostolum Paulum. Sancti Barnabȩ<lb n="36" />
				finem cernere non ualuit  cetera quȩ sequuntur, et  quo ordine ad coronam martyrii per<lb n="37" />uenerit,
				ex greco eloquio praedicti Iohannis exadelfi eius transferentes.  Sensum ma<lb n="38" />gis
				quam uerba sequentes fideliter declaremus.
			</p>
		</div>
		<div>
			<milestone n="titre-prologue" />
			<head type="initial">
				Prologus in passione Barnabȩ<lb n="39" />
				apostoli.
			</head>
			<milestone n="prologue" />
			<p>
				Barnabas hebraice, latine interpretatur filius prophete, uel filius<lb n="40" />
				consolationis. Barnabas qui et Ioseph natione Cyprie ciuitatis, ex Cyro rege<lb n="41" />
				Persa<del rend="scratched">c</del>rum fundata. Cum Paulo ingentibus apostolatus officium adeptus est. Deinde<lb n="42" />
				propter Iohannem discipulum qui ȩtiam cognomento Marcus appellatur, seiunctus a Paulo,  nihil<lb n="43" />ominus
				euangelii praedicatione sibi opus iniunctum exercuit.  Martirioque coronatus est,<pb n="14v" /><lb n="1" />
				cuius festiuitas celebratur, tercio idus iunias.
			</p>
		</div>
		<div>
			<milestone n="titre-partie2" />
			<head type="initial">
				Incipit passio sancti Bar<lb n="2" />nabe apostoli.
			</head>
			<milestone n="2.2" />
			<p>
				Iohannes igitur ego qui et Marcus<lb n="3" />
				famulus domini Iesu Christi, discipulus uero sanctorum apostolorum Pauli et Barnabȩ  mis<lb n="4" />tica
				dei opera que diuinitus uidi, et diligenter cognoui, gradiendo scili<lb n="5" />cet
				cum praedictis sanctis apostolis, et famulando in ministerio eorum omnibus fidelibus<lb n="6" />
				in Christi ecclesia commorantibus per gratiam domini fideliter pandendo describam. Denique<lb n="7" />
				cum essem ethnicus et famulator idolorum  commorando scilicet in ministerio Cirilli<lb n="8" />
				quondam pontificis nefandissimi templi Iouis, annuente gratia domini Iesu Christi,<lb n="9" />
				baptizatus sum per beatum Paulum et Barnaban  qui digni fuerunt uocatione dei,<lb n="10" />
				in loco  qui dicitur Yconium.
				<milestone n="2.3" />
				Postquam uero sacrum baptismum suscepi,  uidi in uisione<lb n="11" />
				uirum splendidum atque mirabilem  amictum stola candida,  qui dixit mihi. Constans<lb n="12" />
				esto Iohannes,  et crede fiducialiter quoniamquidem amodo non Iohannes sed Marcus, id est excelsus<lb n="13" />
				uocaberis,  et gloria excellentiȩ tuȩ ubique praedicari  et glorificari, oportet. Pro eo sci<lb n="14" />licet
				quia tenebre actenus fuerunt in te, et nec  penitus effugate sunt. Et data est <subst>
					<del rend="underline">illi</del>
					<add place="margin-left" rend="sign" hand="manus1-dubia">tibi</add>
				</subst>
				gratia<lb n="15" />
				et intellectus  ut cognoscas mysteria dei omnipotentis.
				<milestone n="2.4" />
				Cernendo  itaque hanc re<lb n="16" />uelationem
				obstupui fateor, et euigilans procidi ad pedes beati Barnabe  ac seri<lb n="17" />atim
				illi omnia que a praedicto uiro cognoui professus sum. Interea beatus Paulus non ibi<lb n="18" />
				erat,  quando hȩc secreta dei sancto Barnabe pandere studebam. Postquam uero idem beatus<lb n="19" />
				Barnabas diligenter animaduertit nostram reuelationem,  commonuit me dicens.<lb n="20" />
				Precaue diligenter,  et pone custodiam ori meo,  ne alicui uirtutem mysterii<lb n="21" />
				quem uidisti asseras. Nam et mihi similiter nocte aparuit dominus Christus dicens. Con<lb n="22" />stans
				esto Barnaba credendo uerissime,  quoniam pro sancta deuotione	qua reliquisti<lb n="23" />
				generationem tuam et tradidisti animam tuam pro nomine meo, in ea	perseuerando prae<lb n="24" />mia
				ȩterna percipies. Attamen conuoca Iohannem ministrum tuum quoniamquidem et ipse similiter<lb n="25" />
				uidit quedam misteria, interim conserua omnia  quȩ  uidisti,  quia ueniet tempus  quando mani<lb n="26" />festus
				appareas.
				<milestone n="2.5" />
				Hanc commonitionem  ab illo percipiendo,  commorati sumus in praedicto<lb n="27" />
				Yconio per dies aliquot,  in quo erat quidam homo iustus et timoratus  qui nos recepit,  et hos<lb n="28" />pitalitatem
				benigne exhibuit.  Cuius domum beatus Paulus placide benedixit.<lb n="29" />
				Deinde uenimus Se<del rend="scratched">u</del>leutiam,  in qua mansimus diebus tribus<space  atLeast="2" atMost="4" />,
				et inde nauigantes ue<lb n="30" />nimus Cyprum,
				eramque in ministerio eorum donec ex Cypro egrederentur. Exeun<lb n="31" />tes
				autem de Cypro, uenimus pergentes Pamphile. Illis autem abeuntibus ad praedican<lb n="32" />dum
				commoratus sum ibi mensibus duobus. Cumque disponerem ire in partibus occidentis,  pro<lb n="33" />hibuit
				me spiritus sanctus. Igitur cum audissem quod idem sancti apostoli Paulus et Barnabas<lb n="34" />
				Antiochiȩ essent,  continu<subst>
					<del rend="dotted">i</del>
					<add place="above" hand="corr1-dubia">o</add>
				</subst>
				perrexi ad illos,
				<milestone n="2.6" />
				inuenique beatum Paulum fatigatum ex<lb n="35" />
				itinere, atque in grabato requiescentem. Qui cum me cerneret,  gauisus est,  sed arguere<lb n="36" />
				cepit,  quod moram fecissem uenire de Pamphilia,  et detenuissem libros praedicationis.<lb n="37" />
				Recreati uero ex itinere ceperunt praedicare uerbum dei. Ad quorum praedicati<space unit="character" atLeast="1" atMost="2" />onem
				plurimi<lb n="38" />
				Iudeorum atque gentilium illuminati. Crediderunt in dominum Iesum Christum.
				<milestone n="2.7" />
				Expleta<lb n="39" />
				namque praedicatione, statuerunt ire ad praedicandum in orientem.  Et tunc demum reuer<lb n="40" />terentur
				ad Cyprum,  ut uisitarent ȩcclesias  in quibus uerbum domini praedicauerant. Sed beatus<lb n="41" />
				Barnabas exorabat,  ut prius iret in Cyprum ad uisitandos parentes suos, et postea<lb n="42" />
				communiter Ierusalem pergerent.
				Inter hȩc autem angelica uisio  per noctem facta est bea<lb n="43" />to
				Paulo apostolo dicens. Celerius propera Ierusalem,  nec moram facias,  quoniamquidem fratres<pb n="15r" /><lb n="1" />
				ualde praestolantur aduentum tuum.
				<milestone n="2.8" />
				Quod cum beato Barnabe panderet  ait.<lb n="2" />
				Quia uoluntati dei contradicere non expedit,  fiat uoluntas domini.
				<milestone n="2.9" />
				Tantum obsecro<lb n="3" />
				ora   pro me ad dominum,  ut decertatio mea fiat acceptabilis in conspectu eius,<lb n="4" />
				secundum deuotionem  quia famulati sumus in ministerium  quod datum est nobis. Nunc autem<lb n="5" />
				propero Cyprum,  ibique finem compleo uitȩ,  faciemque tuam heu prodolor corporaliter<lb n="6" />
				non uisurus. Hȩc proloquens, procidit ad pedes eius, et fleuit diu amare.
				<milestone n="2.10" />
				Cuius<lb n="7" />
				dolori beatus Paulus compatiens, noli inquit merere frater,  non enim hoc sine mis<lb n="8" />terio
				diuino agitur. Namque apparuit mihi hac nocte dominus dicens :  ne prohibeas<lb n="9" />
				Barnaban ire Cyprum,  quoniam illic praeparata est ei gratia dei  ad illuminationem<lb n="10" />
				multorum, et sacrum martyrium perficiendum. Tu autem perge Ierusalem ad loca sa<lb n="11" />cra
				uisenda. Tunc positis genibus, orantes  et osculantes nos ad inuicem, uale<lb n="12" />
				fecimus.
				<milestone n="2.11" />
				Et nauigantes descendimus Laodiciam, decertantes  ut pergeremus<lb n="13" />
				Cyprum.
				<milestone n="2.12" />
				Deinde uenimus in ciuitatem quȩ uocatur Anemoria,  in qua inuenimus quosdam<lb n="14" />
				uiros quamquam ethnicos, tamen sagaciter pollentes.  Qui nos cernentes,  saga<lb n="15" />citer
				interrogabant dicentes. O uiri qui estis, unde et quo, uel que res uos attu<lb n="16" />lit
				in nostris oris ? Animaduertens autem beatus Barnabas illorum sagacitatem.   Sa<lb n="17" />gaciter
				eis respondere studuit.  Si nosse inquit cupitis  qui sumus,  unde et quo,<lb n="18" />
				uel quam ob rem uenimus,  scitote  quia famuli sumus domini Iesu Christi creatoris cȩli<lb n="19" />
				et terrȩ. Uenientes autem ab Ierosolimis, pergimus ubique ad praedicandum nomen<lb n="20" />
				eius,  quia ipse est filius dei omnipotentis, et qui crediderit in illum,  non morietur, sed uitam percipiet<lb n="21" />
				sempiternam. Ueruntamen si hoc cognoscere cupitis,  exuite uos uestimentis<lb n="22" />
				quȩ ueter<subst>
					<del rend="overstrike">
						<choice>
							<unclear  reason="illegible" quantity="1" />
							<supplied cert="high">a</supplied>
							<supplied cert="low">e</supplied>
						</choice>
					</del>
					<add place="inline" hand="corr1-dubia">e</add>
				</subst>scunt
				et pereunt, et induimini uestibus quȩ non pereunt,  sed gloriosa<lb n="23" />
				et splendida permanent in ȩternum.  Hȩc audientes attoniti ualde compuncti<lb n="24" />
				sunt corde, ammirantes et dicentes. Mira res,  quam dicitis.  Quis enim deus praepotens<lb n="25" />
				talia praebere ualet ? Ad hȩc beatus apostolus. Si enim consequi uultis  quȩ dicimus,  confite<lb n="26" />mini
				peccata uestra, credentes in dominum Iesum Christum,  percipientesque sacrum bap<lb n="27" />tismum,
				et proculdubio accipietis  quȩ uobis promittimus.
				<milestone n="2.13" />
				Cumque sponderent<lb n="28" />
				cuncta se patrare.  Breuiter sanctȩ trinitatis misterium eis exponen<lb n="29" />do,
				descendit cum illis in fontem,  et baptizauit eos in nomine patris et<lb n="30" />
				filii et spiritus sancti,  induitque eos uestibus sanctae religionis. Cum autem se<lb n="31" />
				cognouissent esse christicolas,  et uirtutem accepisse spiritus sancti,<lb n="32" />
				ceperunt gaudere  et glorificare dominum Christum. Conferentes<lb n="33" />
				autem quedam subsidia, et conuocatis pauperibus apostolus distribu<lb n="34" />it
				illis,  prout cuique opus erat. Instruens et commonens  ut<lb n="35" />
				permanerent in gratia dei  quam perceperant.
				<milestone n="2.14" />
				Nauigantes perueni<lb n="36" />mus
				Cyprum,  ibique inuenimus Timonem et Aristonem famulos domini.<lb n="37" />
				<milestone n="2.15" />
				Timon autem  <subst>
					<del rend="underline">uere</del>
					<add place="above" hand="manus1-dubia">tene</add>
				</subst>batur
				magnis febribus. Cui cum manus imposuisset beatus<lb n="38" />
				Barnabas  et sacrum euangelium, per inuocationem  domini saluatoris, statim febris<lb n="39" />
				fugata est, et adeo corroboratus est, ut continuo nos cum gaudio sequeretur. Ex<lb n="40" />
				doctrina autem sanctorum apostolorum beatus Barnabas euangelium sancti Mathei apostoli secum<lb n="41" />
				ferebat,  et ubicumque inueniebat infirmos,  ponebat illud super eos,  et continuo<lb n="42" />
				sanabantur.
				<milestone n="2.16" />
				Exeuntes autem inde inuenimus uirum nomine Eraclium,
				<milestone n="2.17" />
				quem beatus Paulus<lb n="43" />
				apostolus cum sancto Barnaba baptizauerat. Et recepto spiritu sancto, episcopum ordinauerant<pb n="15v" /><lb n="1" />
				ad communionem fidelium. Hic nos cum gaudio suscipiens, hospitalitatem<lb n="2" />
				praecipuam exhibuit.
				<milestone n="2.18" />
				Post hȩc autem inuenimus quendam uirum nomine Rodone,<lb n="3" />
				quamuis ethnicum, tamen iustum atque benignum.  Huic cum beatus apostolus sanctam fidem ex<lb n="4" />poneret,
				continuo credidit in dominum,  et baptizatus<del rend="scratched" unit="character" quantity="2" /> secutus est nos. His ita gestis<lb n="5" />
				obuium habuimus impium et maleficum Iudeum nomine Bariesu, quem olim beatus Paulus<lb n="6" />
				lumine priuauerat. Hic namque cum agnouisset beatum apostolum, malitia commotus,<lb n="7" />
				prohibuit nos introire in Paphum.
				<milestone n="2.19" />
				Proinde reuertentes uenimus in locum in quo ethnici<lb n="8" />
				uiri et femine ludendo nudi currebant. Hoc cum uidisset beatus
				Barnabas<lb n="9" />
				indignatus super tale facinus,  maledixit continuo templum. Statimque pars orientis<lb n="10" />
				funditus corruit, magnaque con<del rend="scratched">n</del>tri<del rend="scratched">c</del>tio ex ethnicis facta est,  qui sub ruina ipsa<lb n="11" />
				mortui sunt. Ceteri autem qui euaserunt,  fugerunt in templum Apollinis. Nemo itaque mire<lb n="12" />tur,
				quod praedictus Bariesus postquam a beato Paulo apostolo lumine priuatus fuerat,  uisum re<lb n="13" />ceperit.
				Cum non illum perpetualiter. Sed ut conuerteretur ad tempus percusserit,  dicens. Eris cecus<lb n="14" />
				usque ad tempus. Ergo liquidius constat,  ut ad precem Sergii proconsulis per beatum apostolum conuersus<lb n="15" />
				lumen receperit,  postmodum uero sicut ille Symon magus apostatando transgressor fuerit.<lb n="16" />
				<milestone n="2.22" />
				Introeuntibus
				nobis itaque in Salaminam, inuenimus synagogam Iudeorum quam beatus apostolus<lb n="17" />
				exorare cȩpit,  et per euangelium sancti Mathei  Christi gratiam introducere.
				<milestone n="2.23" />
				Hoc dum<lb n="18" />
				praefatus comperisset Bariesus,  et quia plurimi Iudeorum recepissent praedicationem sancti apostoli,<lb n="19" />
				omnem malitiam iniquitatis suȩ ostendens.  Seditione facta contra sanctum apostolum com<lb n="20" />prehenderunt
				eum,  et querebant eum tradere consuli eiusdem Salamine ciuitatis,  affli<lb n="21" />gentes
				illum multis suppliciis, et uariis cruciatibus. De hinc cum iam maceratum<lb n="22" />
				et  quassatum pȩnis ducerent ad iudicandum,  accidit  ut deueniret in eadem insula<lb n="23" />
				Cypro quidam uir magnus et praepotens, nomine Eusebius, scilicet de progenie Neronis<lb n="24" />
				imperatoris. Comperientes autem Iudei aduentum eius, uerentes nimium <del rend="scratched" atLeast="0" atMost="2" />  ne illum<lb n="25" />
				eriperet de manibus eorum, ligantes funem in collo eius nocturno tempore dilaceratum<lb n="26" />
				ad synagoga in yppodromum perduxerunt, et deinde foris portam. Post hȩc autem<lb n="27" />
				circumdantes illum igne, crudeliter cremauerunt. Sicque beatus apostolus<lb n="28" />
				post multos agones et diuturna certamina pro Christi amore adustus<lb n="29" />
				migrauit ad gaudia sempiterna. Impii autem Iudei cum satiati de<lb n="30" />
				nece illius, zelo odii concitati, tulerunt sacratissimum	corpus<lb n="31" />
				et in locello plumbeo recludentes in mare praecipitare dispo<lb n="32" />nebant.
				<milestone n="2.24" />
				Interim ego praefatus Iohannes qui et Marcus una cum praedictis<lb n="33" />
				Timone, et Rodone, occulte nocturnis horis tulimus illud,<lb n="34" />
				et collocauimus in cripta  que olim fuit habitatio Iebuseorum,<lb n="35" />
				tertio idus iunii,  hoc est undecima die  mensis ipsius.
				<milestone n="epilogue" />
				Propter hanc<lb n="36" />
				itaque occultam collocationem, plurimis annorum curriculis uene<lb n="37" />rabile
				corpus illius latuit, nec inueniri a christicolis ualuit. Sed deus omnipotens qui<lb n="38" />
				non patitur gloriam occultare sanctorum suorum, tempore Zenonis imperatoris, et sancti Gelasii<lb n="39" />
				pape eodem sancto apostolo reuelante inuentum est,  atque cum ymnis et
				laudibus mirifice<lb n="40" />
				collocatum  ad honorem et gloriam
				domini nostri Iesu Christi,  qui cum patre et spiritu sancto uiuit<lb n="41" />
				et regnat deus, per infinita saecula saeculorum Amen.
			</p>
		</div>
		<milestone n="explicit-BHL983" />
		<div>
			<head type="final">
				Explicit passio sancti Barnabȩ
			</head>
		</div>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
