<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL983)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Civ10">
				<msIdentifier>
					<country>Italie</country>
					<settlement>Cividale</settlement>
					<repository>Museo Archeologico Nazionale di Cividale del Friuli</repository>
					<collection>Codex</collection>
					<idno>X</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-partie2" />
		<pb n="178r" />
				<head type="initial"><lb n="15" />
			Legenda sancti Barnabe Apostoli
		</head>
		<milestone n="2.2" />
		<p><lb n="16" />
			Iohannes igitur qui et Marcus famulus domini nostri Iesu Christi, discipulus uero sanctorum apostolorum Pauli<lb n="17" />
			et Barnabe, mistica dei opera quae diuini<add place="above" hand="manus1">tus</add>
			uidi et diligenter cognoui, gradiendo<lb n="18" />
			scilicet cum praedictis sanctis apostolis,  et famulando in ministerio eorum omnibus fidelibus in ecclesia<lb n="19" />
			Christi 	commorantibus, et saluatoris ac domini nostri gratiam fideliter imitando. Denique cum essem<lb n="20" />
			ethnicus et famulator ydolorum,  commorando scilicet in ministerio ydoli quondam pontificis<lb n="21" />
			nefandissimi templi Iouis, annuente gratia domini nostri Iesu Christi, baptizatus sum per<lb n="22" />
			beatum Paulum et Barnabam  qui digni fuerunt uocatione dei in loco  qui dicitur Yconium.<lb n="23" />
			<milestone n="2.3" />
			Postquam uero baptismum sacrum suscepi,  uidi in uisione uirum splendidum atque mirabilem<lb n="24" />
			amictum stola candida,  et dixit mihi. Constans esto Iohannes,  et crede fiducialiter<lb n="25" />
			quoniamquidem non Iohannes amodo sed Marcus id est excelsus uocaberis,  et gloriam excellentie<lb n="26" />
			tue ubique praedicari  et glorificari oportet,  pro eo scilicet, quia tenebre quae hactenus<lb n="27" />
			fuerunt in te  penitus efugate sunt,  et data est tibi gratia et intellectus,  ut cognoscas<lb n="28" />
			gratiam dei omnipotentis.
			<milestone n="2.4" />
			Cernendo itaque hanc reuelationem obstupui, et euigilans<lb n="29" />
			procidi ad pedes beati Barnabe, et seriatim illi omnia quae a praedicto uiro cognoui<lb n="30" />
			professus sum. Interea beatus Paulus non erat ibi  quando hec secreta dei sancto Barnabe<lb n="31" />
			pandere studebam.  Postquam uero idem beatus Barnabas audiuit hec diligenter<lb n="32" />
			ait. Pone custodiam ori tuo,  ne alicui uirtutem misterii quam uidisti asseras.<pb n="178v" /><lb n="1" />
			Nam et mihi similiter hac nocte apparuit dominus Iesus Christus dicens. Constans esto<lb n="2" />
			Barnaba credendo uerissime,  quoniam pro sancta deuotione qua reliquisti generationem tuam,<lb n="3" />
			et tradidisti animam tuam pro nomine meo, in ea perseuerando praemia tua percipies. Attamen<lb n="4" />
			conuoca Iohannem ministrum tuum, quoniamquidem et ipse uidit similiter quaedam misteria.<lb n="5" />
			Interim conserua omnia  quae uidisti et audisti,  quia ueniet tempus  quando manifestius <sic>apperias</sic>.<lb n="6" />
			<milestone n="2.5" />
			Hanc commonitionem  ab illo percipiendo demorati sumus in praedicto Yconio per<lb n="7" />
			dies aliquot  in quo erat quidam homo iustus et timoratus  qui nos recepit  et hospitali<lb n="8" />tatem
			benigne exhibuit.  Cuius domum beatus Paulus paterne benedixit. De<lb n="9" />inde
			uenimus Seleuciam   in qua mansimus diebus tribus. Inde nauigantes ue<lb n="10" />nimus
			Cyprum,  eramque in ministerio eorum donec ex Cypro egrederemur.
			Exeuntes<lb n="11" />
			autem de Cypro uenimus pergentes Pamphiliam. Illis autem abeuntibus ad praedicandum<lb n="12" />
			commoratus sum ibi mensibus duobus. Cumque disponerem ire in partes occidentales,  prohibu<lb n="13" />it
			me spiritus sanctus. Igitur cum audissem quod iidem sancti apostoli Paulus et Barnabas Anthio<lb n="14" />cie
			essent,  continuo perrexi ad illos,
			<milestone n="2.6" />
			inuenique beatum Paulum fatigatum ex itinere<lb n="15" />
			atque in grabato requiescentem. Qui cum me cerneret  gauisus est, sed arguere me<lb n="16" />
			cepit pro eo  quod moram fecissem uenire de Pamphilia,  et detenuissem libros prae<lb n="17" />dicationis.
			Recreati autem ex itinere ceperunt praedicare uerbum domini. Ad quorum<lb n="18" />
			praedicationem plurimi Iudeorum atque gentilium illuminati crediderunt in dominum<lb n="19" />
			Iesum.
			<milestone n="2.7" />
			Expleta namque praedicatione statuerunt ire ad praedicandum in orientem,<lb n="20" />
			et tunc demum reuerterentur ad Cyprum  ut uisitarent ecclesias  quibus uerbum dei praedica<lb n="21" />uerant.
			Sed beatus Barnabas exorabat  ut prius iret ad Cyprum ad uisitandum<lb n="22" />
			parentes suos,  et postea communiter Ierusalem pergerent. Inter hec autem angelica uisio  per<lb n="23" />
			noctem facta est beato Paulo apostolo dicens. Celerius propera Ierusalem,  nec moram facias,  quoniam<lb n="24" />quidem
			fratres ualde praestolantur aduentum tuum.
			<milestone n="2.8" />
			Quod cum beato Barnabe panderet  ait.<lb n="25" />
			Quia uoluntati dei contradicere non expedit  fiat uoluntas domini.
			<milestone n="2.9" />
			Tantum obsecro  inter<lb n="26" />cede
			pro me ad dominum,  ut decertatio mea fiat acceptabilis in conspectu eius secundum<lb n="27" />
			deuotionem  qua famulati sumus in ministerio  quod datum est nobis. Nunc autem propero<lb n="28" />
			Cyprum  ibique finem compleo uite,  faciem ei tuam heu prohdolor corporaliter am<lb n="29" />plius
			non uero uisurus. Hec proloquens procidit ad pedes eius, et diu fleuit<lb n="30" />
			amare.
			<milestone n="2.10" />
			Cuius dolori beatus Paulus compatiens noli inquit merere frater,  non hoc<lb n="31" />
			est sine ministerio diuino
				<unclear reason="damage" atLeast="1" atMost="2" />gitur.
			Namque apparuit mihi hac nocte dominus dicens.<lb n="32" />
			Ne prohibeas Barnabam ire Cyprum,  quoniam illic praeparata est ei gratia dei  ad<pb n="179r" /><lb n="1" />
			illuminationem multorum, et sacrum martirium perficiendum, tu autem  Ierusalem ad sacra<lb n="2" />
			loca uisenda festina. Tunc positis genibus orantes  et osculantes nos inuicem<lb n="3" />
			uale fecimus,
			<milestone n="2.11" />
			et nauigantes descendimus Laoditiam decertantes  ut pergeremus<lb n="4" />
			Cyprum.
			<milestone n="2.12" />
			Deinde ut uenimus in ciuitatem quae uocatur Anemoria  in qua inuenimus<lb n="5" />
			quosdam uiros nequam et iniquos tamen sagacitate pollentes. Qui nos cernentes<lb n="6" />
			sagaciter interrogare ceperunt dicentes. O uiri, qui estis,  unde et quo  uel quae<lb n="7" />
			res uos attulit in nostras oras ? Animaduertens autem beatus Barnabas illorum<lb n="8" />
			sagacitatem,  sagaciter eis respondere studuit.  Si nosce inquit cupitis  qui sumus,<lb n="9" />
			unde et quo  uel quam ob rem uenimus,  scitote  quia famuli sumus domini nostri Iesu Christi cre<lb n="10" />atoris
			celi ac  terre uenientes Ierosolimis,
			pergimus ubique ad praedicandum nomen eius,<lb n="11" />
			quia ipse est filius dei omnipotentis, et qui crediderit in illum  non morietur, sed uitam percipi<lb n="12" />et
			sempiternam. Uerumtamen si hoc uere cognoscere cupitis,  exuite uos uestimen<lb n="13" />tis
			quae ueterescunt  et pereunt, et induimini uestimentis quae non pereunt, sed gloriose<lb n="14" />
			et splendide permanent in eternum. Hec audientes attoniti ualde compuncti sunt<lb n="15" />
			corde admirantes et dicentes. Mira res  quam dicitis.  Quis enim deus praepotens<lb n="16" />
			talia praebere ualet ? Ad hec beatus Barnabas ait. Si enim consequi uultis<lb n="17" />
			quae dicimus,  confitemini uestra peccata credentes in dominum Iesum Christum, percipientes sacrum<lb n="18" />
			baptismum,  et proculdubio accipietis  quae uobis promittimus.
			<milestone n="2.13" />
			Cumque illi responderent,<lb n="19" />
			cuncta se patrare,  breuiter sanctae trinitatis misterium exponendo, descendit cum<lb n="20" />
			illis in fontem,  et baptizauit eos in nomine patris et filii et spiritus sancti,  induitque ue<lb n="21" />stibus
			sanctae religionis. Cum autem cognouissent se esse christicolas,  et uirtutem accepisse<lb n="22" />
			spiritus sancti,  ceperunt gaudere  et glorificare dominum Iesum Christum. Conferentes autem quedam<lb n="23" />
			subsidia conuocatis pauperibus, apostolus distribuit <sic>illic</sic>, prout cuique opus erat in<lb n="24" />struens
			et commonens  ut permanerent in gratia dei  quam perceperant.
			<milestone n="2.14" />
			Nauigantes<lb n="25" />
			autem peruenimus Cyprum,  ibique inuenimus T<add place="above" hand="manus1-dubia">h</add>imonem
			et Aristonem famulos domini.<lb n="26" />
			<milestone n="2.15" />
			Thimon autem  urebatur magnis febribus. Cui cum manus imposuisset beatus Barnabas,<lb n="27" />
			et sacrum euangelium per inuocationem domini saluatoris, statim febris fuga<lb n="28" />ta
			est, et idem ita corroboratus est, ut continuo nos cum gaudio sequeretur. Ex<lb n="29" />
			doctrina namque sanctorum apostolorum beatus Barnabas euangelium sancti Mathei apostoli secum<lb n="30" />
			ferebat,  et ubicumque inueniebat infirmos  ponebat illud super eos  et continuo<lb n="31" />
			sanabantur.
			<milestone n="2.16" />
			Exeuntes autem inde inuenimus uirum nomine Eraclium
			<milestone n="2.17" />
			quem beatus Paulus<lb n="32" />
			apostolus cum sancto Barnaba baptizauerat,  et recepto spiritu sancto episcopum ordinauerat	ad<pb n="179v" /><lb n="1" />
			communionem fidelium.
			Hic nos cum gaudio excipiens hospitalitatem praecipuam<lb n="2" />
			exhibuit.
			<milestone n="2.18" />
			Post hec autem inuenimus quendam uirum nomine Rodonem quamuis ethnicum<lb n="3" />
			tamen iustum atque benignum.  Huic <add place="above" hand="corr1-dubia">cum</add>
			beatus apostolus <del rend="dotted">cum</del> sanctam fidem exponeret,  continuo credi<lb n="4" />dit
			in dominum Iesum Christum, et  baptizatus est secutus est nos. Hiis ita gestis, obuiam<lb n="5" />
			habuimus impium et maleficum Iudeum nomine Barieu,  quem olim beatus Paulus lumine<lb n="6" />
			priuauerat. Hic namque cum agnouisset beatum dei apostolum malicia commotus prohibuit<lb n="7" />
			nos introire Paphum.
			<milestone n="2.19" />
			Proinde reuertentes uenimus in locum  in quo ethnici uiri et<lb n="8" />
			femine ludendo nudi currebant. Hoc cum uidisset beatus Barnabas, indignatus<lb n="9" />
			super tale facinus,  continuo maledixit templum. Statimque pars orientis funditus<lb n="10" />
			corruit,  magnaque contritio ex ethnicis facta est,  qui sub ruina ipsa mortui sunt.<lb n="11" />
			Ceteri autem qui euaserant  fugierunt in templum Apollinis. Nemo itaque miretur  quod<lb n="12" />
			Barieu postquam a beato apostolo Paulo  lumine priuatus fuerat  uisum receperit, cum non<lb n="13" />
			illum perpetualiter, sed ut conuerteretur ad tempus percusserit dicens : eris cecus usque ad tempus.<lb n="14" />
			Et liquidius constat  quia ad precem Sergii proconsulis per beatum apostolum  conuersus lumen receperit,<lb n="15" />
			postmodum uero sicut ille Symon magus apostata, domini transgressor fieret. <c type="justif" /><lb n="16" />
			<milestone n="2.22" />
			Introeuntibus nobis itaque Salaminam  inuenimus sinagogam Iudeorum, quam beatus<lb n="17" />
			Barnabas exhortari cepit,  et per euangelium sancti Mathei Christi gratiam introducere.
			<milestone n="2.23" />
			Hoc<lb n="18" />
			dum praefatus comperisset Barieu,  et quia plurimi Iudeorum recepissent praedicationem sancti apostoli,<lb n="19" />
			omnem maliciam iniquitatis sue ostendens,  sedicione facta contra sanctum apostolum, comprehen<lb n="20" />derunt
			eum, et querebant tradere consuli eiusdem Salamine ciuitatis,  affligentes illum multis<lb n="21" />
			suppliciis et uariis cruciatibus. De hinc cum iam maceratum penis ducerent ad iudi<lb n="22" />candum,
			accidit  ut deueniret in eandem insulam Cyprum uir magnus et praepotens<lb n="23" />
			nomine Eusebius, scilicet de progenie Neronis imperatoris. Comperientes autem Iudei ad<lb n="24" />uentum
			eius, et uerentes nimium  ne illum eriperet de manibus illorum ligantes<lb n="25" />
			funem in collo eius nocturno tempore delaceratum a
			synagoga in ypodromum pertraxerunt,<lb n="26" />
			et deince<add place="above" hand="manus1">p</add>s foras portam proiecerunt. Post hec autem circumdantes illum igne cru<lb n="27" />deliter
			cremauerunt. Sicque beatus apostolus post multos agones et diuturna certa<lb n="28" />mina
			pro Christi amore adustus migrauit ad gaudia sempiterna. Impii autem Iudei<lb n="29" />
			nondum satiati de morte ipsius, zelo odii concitati, tulerunt sacratissimum<lb n="30" />
			corpus eius,  et in locello plumbeo recludentes in mare praecipitare disponebant.<lb n="31" />
			<milestone n="2.24" />
			Interim ego praefatus Iohannes qui et Marcus, una cum praedictis Thimone et Redone<lb n="32" />
			occulte nocturnis horis tulimus illud,  et collocauimus in cripta  quae olim fuerat<pb n="180r" /><lb n="1" />
			habitatio Iebuseorum, tertio idus iunii,  hoc est xi die  mensis.
			<milestone n="epilogue" />
			Propter hanc itaque<lb n="2" />
			occultam collocationem, pluribus  annorum curriculis uenerabiliter  corpus eius latuit,<lb n="3" />
			nec inueniri a christicolis ualuit. Sed omnipotens deus qui non patitur gloriam occultare<lb n="4" />
			sanctorum suorum, tempore Zenonis imperatoris, et sancti Gelasii pape, eodem sancto apostolo<lb n="5" />
			reuelante inuentum est,  atque cum ymnis et laudibus mirifice collocatum est.<lb n="6" />
			Ad honorem et gloriam domini nostri Iesu Christi.  Qui cum patre et spiritu sancto uiuit  et regnat<lb n="7" />
			deus per infinita saecula saeculorum Amen.
		</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
