<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL983)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Civ9">
				<msIdentifier>
					<country>Italie</country>
					<settlement>Cividale</settlement>
					<repository>Museo Archeologico Nazionale di Cividale del Friuli</repository>
					<collection>Codex</collection>
					<idno>IX</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-BHG983" />
		<pb n="120v" />
				<head type="initial"><lb n="3" />
			Passio sancti Barnabe apostoli.
		</head>
		<milestone n="2.2" />
		<p><lb n="4" />
			Iohannes igitur qui et Marcus famulus domini nostri Iesu Christi,<lb n="5" />
			discipulus uero sanctorum apostolorum Pauli et Barnabe mi<lb n="6" />stica
			dei opera quȩ diuinitus uidi et diligenter cognoui<lb n="7" />
			gradiendo s<add place="above" hand="corr1-dubia">c</add>ilicet
			cum prȩdictis sanctis apostolis, famulando in<lb n="8" />
			ministerio eorum, omnibus fidelibus in ecclesia Christi commorantibus<lb n="9" />
			quia saluatoris et domini nostri gratiam fideliter immitando. Denique<lb n="10" />
			cum essem ethnicus et famulator ydolorum  commorando silicet<lb n="11" />
			in ministerio ydoli quondam pontificis nefandissimi templi Iouis,<lb n="12" />
			annuente gratia domini nostri Iesu Christi, baptizatus sum per beatum Paulum et<lb n="13" />
			 Barnabam  qui digni fuerunt uocatione dei in loco  qui dicitur Yconium.<lb n="14" />
			<milestone n="2.3" />
			Postquam uero sacrum baptismum suscepi, uidi in uisione uirum splen<lb n="15" />didum
			atque mirabilem,  amictum stola candida et dixit michi.<lb n="16" />
			Constans esto Iohannes  et crede fiducialiter, quoniamquidem non Iohannes<lb n="17" />
			amodo sed Marcus, id est excelsus uocaberis,  et gloriam excellentie<lb n="18" />
			tue ubique predicari  et glorificari oportet  pro eo scilicet  quia<lb n="19" />
			tenebre que actenus fuerunt in te  penitus effugate sunt,  et data<lb n="20" />
			est tibi gratia et intellectus,  ut cognoscas gratiam dei omnipotentis.<lb n="21" />
			<milestone n="2.4" />
			Cernendo itaque hanc reuellationem obstupui, et euigilans procidi<lb n="22" />
			ad pedes beati Barnabe, et seriatim illi omnia que a predicto uiro<lb n="23" />
			cognoui, professus sum. Interea beatus Paulus non erat ibi <del rend="scratched" atLeast="2" atMost="3" /><lb n="24" />
			quando hec secreta dei sancto Barnabe pandere studebam. Postquam<lb n="25" />
			uero idem beatus Barnabas audiuit hec diligenter ait. Pone custo<lb n="26" />diam
			ori tuo,  ne alicui uirtutem misterii quam uidisti asseras.<pb n="121r" /><lb n="1" />
			Nam <add place="above" hand="incerta"><unclear atLeast="10" atMost="12" reason="damage" /></add>
				et michi similiter <add place="above" hand="corr1-dubia">h</add>ac
			nocte apparuit dominus Iesus Christus dicens.<lb n="2" />
			Constans esto Barnaba, credendo uerissime, quoniam pro sancta deuotione<lb n="3" />
			qua reliquisti generationem tuam et tradidisti animam tuam pro nomine<lb n="4" />
			meo in ea perseuerando praemia tua percipies. Attamen conuoca Iohannem<lb n="5" />
			ministrum tuum, quoniamquidem et ipse uidit similiter quedam misteria.<lb n="6" />
			Iterim conserua omnia  que uidisti et audisti,  quia ueniet tempus<lb n="7" />
			quando manifestius appareas.
			<milestone n="2.5" />
			Hanc commonitionem  ab illo percipiendo<lb n="8" />
			demonstrati sumus in predicto Yconio, per dies aliquod  in quo erat<lb n="9" />
			quidam homo iustus et timoratus, qui nos recepit,  et hospitalitatem<lb n="10" />
			benigne exhibuit.  Cuius domum beatus Paulus placide benedixit.<lb n="11" />
			Deinde uenimus Sele<add place="above" hand="corr1-dubia">u</add>tiam  in qua mansimus diebus tribus. Inde<lb n="12" />
			nauigantes uenimus Cyprum,  eramque <add place="above" hand="manus1-dubia">in</add> ministerio eorum, donec et ex<lb n="13" />
			Cypro egrederemur.
			Exeuntes autem de Cypro, uenimus pergentes<lb n="14" />
			Pamphyliam. Illis autem abeuntibus ad praedicandum,  commoratus sum<lb n="15" />
			ibi mensibus duobus. Cumque disponerem ire in partes occidentales :<lb n="16" />
			prohibuit me spiritus sanctus. Igitur cum audissem quod idem sancti<lb n="17" />
			apostoli Paulus et Barnabas Anthiocie essent,  continuo perexi<lb n="18" />
			ad illos,
			<milestone n="2.6" />
			inuenique beatum <add rend="sign" place="margin-left" hand="manus1-dubia">Paulum</add>
			fatigatum ex itinere,  atque in grabato re<lb n="19" />quiescentem.
			Qui cum me cerneret,  gauisus est, sed arguere me<lb n="20" />
			cepit, pro eo  quod moram fecissem uenire de Pamphilia,  et detenu<lb n="21" />issem
			libros praedicationis. Recreati autem ex itinere, ceperunt praedi<lb n="22" />care
			uerbum domini. Ad quorum praedicationem plurimi Iudeorum, atque<lb n="23" />
			gentilium illuminati, crediderunt in dominum Iesum.
			<milestone n="2.7" />
			Expleta namque<lb n="24" /><del rend="scratched">que</del>
			predicatione, statuerunt ire ad praedicandum in orientem,  et tunc<lb n="25" />
			demum reuerterentur ad Cyprum,  ut uisitarent ecclesias,  quibus uerbum<lb n="26" />
			dei praedicauerunt. Sed beatus Barnabas exorabat,  ut prius iret<pb n="121v" /><lb n="1" />
			ad Cyprum ad uisitandum parentes suos,  et postea communiter<lb n="2" />
			Ierusalem pergerent. Inter hec autem angelica uisio, per noctem facta<lb n="3" />
			est beato Paulo apostolo dicens. Celerius propera Ierusalem,  nec moram<lb n="4" />
			fatias,  quoniamquidem fratres ualde praestolantur aduentum tuum.<lb n="5" />
			<milestone n="2.8" />
			Quod cum beato Barnabe panderet  ait.  Quia uoluntati dei<lb n="6" />
			contradicere non expedit,  fiat uoluntas domini.
			<milestone n="2.9" />
			Tantum obsecro  in<lb n="7" />tercede
			pro me ad dominum,  ut decertatio mea fiat acceptabilis<lb n="8" />
			in conspectu eius secundum deuotionem  qua famulati sumus<lb n="9" />
			in ministerio  quod datum est nobis. Nunc autem propero Cyprum  ibique<lb n="10" />
			finem compleo uite,  faciem eius tuam heu prodolor corporaliter<lb n="11" />
			amplius non ero uisurus. Hec proloquens procidit ad pedes eius et<lb n="12" />
			fleuit diu amare.
			<milestone n="2.10" />
			Cuius dolori beatus Paulus compaciens : noli<lb n="13" />
			inquit merere frater,  non enim hoc sine ministerio diuino cogitur.<lb n="14" />
			Namque apparuit mihi hac nocte dominus dicens. Ne prohibeas Barna<lb n="15" />bam
			ire Cyprum,  quoniam illic praeparata est ei gratia dei  ad illumina<lb n="16" />tionem
			multorum, et sacrum martirium perficiendum,  tu autem Ierusalem ad<lb n="17" />
			sacra loca uisenda festina. Tunc positis genibus orantes  et oscu<lb n="18" />lantes
			nos inuicem uale fecimus,
			<milestone n="2.11" />
			et nauigantes descendimus<lb n="19" />
			Laoditiam decertantes  ut pergeremus Cyprum.
			<milestone n="2.12" />
			Deinde ut uenimus<lb n="20" />
			in ciuitatem que uocatur Anemoria,  in qua inuenimus quosdam<lb n="21" />
			uiros nequam et iniquos, tamen sagacitate pollentes. Qui nos<lb n="22" />
			cernentes, sagaciter interrogare ceperunt dicentes. O uiri, qui estis,<lb n="23" />
			unde, et  quo,  uel que res uos attulit in nostras <del rend="scratched">h</del>oras ? Animaduertens<lb n="24" />
			autem beatus Barnabas illorum sagacitatem,  sagaciter eis respondere<lb n="25" />
			studuit.  Si nosce inquit cupitis  qui sumus,  unde et quo,  uel<lb n="26" />
			quam ob rem uenimus,  scitote  quia famuli sumus domini Iesu Christi<pb n="122r" /><lb n="1" />
			creatoris <add place="above" hand="incerta"><unclear atLeast="9" atMost="12" reason="damage" /></add> celi ac  terre,  uenientes Ierosolimis, per<del rend="scratched" atLeast="1" atMost="2" />gi<del rend="scratched" atLeast="1" atMost="2" />mus ubique<lb n="2" />
			ad praedicandum nomen eius,  quia ipse est filius dei omnipotentis, et<lb n="3" />
			qui crediderit in illum  non morietur,  set uitam percipiet sempiternam.<lb n="4" />
			Ueruntamen si hoc uere cognoscere cupitis,  exuite uos uestimen<lb n="5" />tis
			que ueterescunt  et pereunt, et induimini uestimentis que non<lb n="6" />
			pereunt, sed gloriose et splendide permanent in eternum. Hec audien<lb n="7" />tes
			attoniti ualde compuncti sunt corde, admirantes et dicentes.<lb n="8" />
			Mira res  quam dicitis.  Quis enim deus praepotens talia praebere ualet ?<lb n="9" />
			Ad hec beatus Barnabas ait. Si enim consequi uultis  quae dicimus<lb n="10" />
			confitemini uestra peccata, credentes in dominum Iesum Christum, percipien<lb n="11" />tes
			sacrum baptismum,  et proculdubio accipietis  que uobis promitti<lb n="12" />mus.
			<milestone n="2.13" />
			Cumque illi responderent, cuncta se patrare  breuiter sancte<lb n="13" />
			trinitatis misterium exponendo, descendit cum illis in fontem  et<lb n="14" />
			baptizauit eos in nomine patris et filii et spiritus sancti,  induitque ue<lb n="15" />stibus
			sanctae religionis. Cum autem cognouissent se esse christicolas,<lb n="16" />
			et uirtutem accepisse spiritus sancti,  ceperunt gaudere  et glorificare<lb n="17" />
			dominum Christum. Conferentes autem quedam subsidia conuocatis pauperi<lb n="18" />bus.
			apostolus distribuit illis  prout cuique opus erat, instruens et<lb n="19" />
			commonens  ut permanerent in gratia dei  quam perceperant.
			<milestone n="2.14" />
			Nauigantes<lb n="20" />
			autem peruenimus Cyprum,  ibique inuenimus Timonem et Aristonem<lb n="21" />
			famulos domini.
			<milestone n="2.15" />
			Thimon autem  urebatur magnis febribus. Cui<lb n="22" />
			cum manus imposuisset beatus Barnabas, <add place="above" hand="corr1-dubia">et</add> sacrum euangelium<lb n="23" />
			per inuocationem domini saluatoris statim febris fugata est, et<lb n="24" />
			idem <add place="above" hand="corr1-dubia">ita</add> corroboratus est, ut continuo nos cum gaudio sequeretur.<lb n="25" />
			Ex doctrina namque sanctorum apostolorum, beatus Barnabas euangelium<lb n="26" />
			sancti Mathei apostoli secum ferebat,  et ubicumque inueniebat infirmos<pb n="122v" /><lb n="1" />
			ponebat illud super eos,  et continuo sanabantur.
			<milestone n="2.16" />
			Exeuntes autem<lb n="2" />
			inde, inuenimus uirum nomine Eraclium
			<milestone n="2.17" />
			quem beatus Paulus apostolus<lb n="3" />
			cum sancto Barnaba baptizauerat,  <add place="above" hand="corr1-dubia">et</add> recepto spiritu sancto episcopum ordi<lb n="4" />nauerat
			ad communionem fidelium. Hic nos cum gaudio excipiens<lb n="5" />
			hospitalitatem praecipuam exhibuit.
			<milestone n="2.18" />
			Post hec autem inuenimus quem<lb n="6" />dam
			uirum nomine Ródonem, quamuis ethnicum tamen iustum<lb n="7" />
			atque benignum.  Hic cum beatus apostolus sanctam fidem exponeret,  conti<lb n="8" />nuo
			credidit in dominum Iesum Christum,  et baptizatus est et secutus est<lb n="9" />
			nos. Hiis itaque gestis obuiam habuimus impium et maleficum<lb n="10" />
			Iudeum nomine Bariéu, quem olim beatus Paulus lumine<lb n="11" />
			priuauerat. Hic namque cum agnouisset beatum dei apostolum, malicia<lb n="12" />
			commotus, prohibuit nos introire Paphum.
			<milestone n="2.19" />
			Proinde reuertentes,<lb n="13" />
			uenimus in locum  in quo ethnici uiri et femine ludendo<lb n="14" />
			nudi currebant. Hoc cum uidisset beatus Barnabas, indignatus<lb n="15" />
			super tale facinus, continuo  maledixit templum.  Statimque pars<lb n="16" />
			orientis funditus corruit,  magnaque contritio ex ethnicis facta<lb n="17" />
			est,  qui sub ruina ipsa mortui sunt. Ceteri autem qui euaserant<lb n="18" />,
			fugierunt in templum Apollinis. Nemo itaque miretur  quod Barieu<lb n="19" />
			postquam a beato apostolo Paulo lumine priuatus fuerat,  uisum<lb n="20" />
			receperit,  cum non illum perpetualiter, set ut conuerteretur ad tempus<lb n="21" />
			percusserit dicens : eris cecus usque ad tempus. Et liquidius con<lb n="22" />stat,
			quia ad precem Sergii proconsulis per beatum apostolum conuersus<lb n="23" />
			lumen receperit,  postmodum uero sicut ille Symon magus apostatan<lb n="24" />dum
			<del rend="scratched" atLeast="1" atMost="2" />
			transgressor fieret.
			<milestone n="2.22" />
			Introeuntibus nobis itaque Salaminam<lb n="25" />
			inuenimus synagogam Iudeorum, quam beatus Barnabas ex<lb n="26" />hortari
			cepit,  et per euangelium sancti Mathei Christi gratiam introdu<pb n="123r" /><lb n="1" />cere.
			<milestone n="2.23" />
			Hoc dum praefatus comperisset Barieu,  et quia plurimi Iudeo<lb n="2" />rum
			recepissent praedicationem sancti apostoli, omnem maliciam iniquitatis<lb n="3" />
			sue ostendens,  seditione facta contra sanctum apostolum, comprehenderunt eum,<lb n="4" />
			et querebant tradere consuli eiusdem Salamine ciuitatis,  affligentes<lb n="5" />
			illum multis suppliciis, et uariis cruciatibus. De hinc cum iam<lb n="6" />
			maceratum  penis ducerent ad iudicandum,  accidit  ut deueniret in<lb n="7" />
			eandem insulam Cyprum uir magnus et praepotens nomine Eusebius,<lb n="8" />
			scilicet de progenie Neronis imperatoris. Comperientes autem Iudei ad<lb n="9" />uentum
			eius <add place="above" hand="corr1-dubia">et</add> uerentes nimium  ne illum eriperet
			de manibus illorum,<lb n="10" />
			ligantes funem in collo eius, nocturno tempore delaceratum a<lb n="11" />
			synagoga in ypodromum pertraxerunt,  et deinceps foras proiecerunt<lb n="12" />
			portam.  Post hec autem circumdantes illum igne crudeliter<lb n="13" />
			cremauerunt. Sicque beatus apostolus post multos agones, et diuturna<lb n="14" />
			certamina, pro Christi amore adustus migrauit ad gaudia sempi<lb n="15" />terna.
			Impii autem Iudei nondum satiati de morte ipsius, zelo odii<lb n="16" />
			concitati, tulerunt sacratissimum corpus eius,  et in locello plumbeo<lb n="17" />
			recludentes, in mare praecipitare disponebant.
			<milestone n="2.24" />
			Interim ego praefatus<lb n="18" />
			Iohannes qui et Marcus<del rend="scratched" atLeast="1" atMost="2" />,
			una cum praedictis Thímone et Ródone,<lb n="19" />
			occulte nocturnis horis tullimus illud,  et collocauimus in cripta  quae<lb n="20" />
			olim fuerat habitatio Iebuseorum, tertio ydus iunii,  hoc est unde<lb n="21" />cima
			die  mensis.
			<milestone n="epilogue" />
			Propter hanc itaque occultam collocationem,<lb n="22" />
			pluribus ann<subst>
				<del rend="scratched" atLeast="2" atMost="4" />
				<add place="inline" hand="manus1-dubia">orum</add>
			</subst>
			curriculis uenerabile corpus illius latuit,  nec<lb n="23" />
			inueniri a christicolis ualuit. Sed omnipotens deus qui non patitur gloriam<lb n="24" />
			occultare sanctorum suorum, tempore Zenonis imperatoris, et sancti Gelasii<lb n="25" />
			pape, eodem sancto apostolo reuelante inuentum est,  atque cum hymnis<lb n="26" />
			et laudibus mirifice collocatum est, ad honorem et gloriam domini nostri<pb n="123v" /><lb n="1" />
			Iesu Christi,  qui cum patre et spiritu sancto uiuit  et regnat deus per<lb n="2" />
			infinita	secula  secula seculorum amen.
		</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
