<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL983)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Hay">
				<msIdentifier>
					<country>Pays-Bas</country>
					<settlement>La Haye</settlement>
					<repository>Koninklijke Bibliotheek</repository>
					<collection></collection>
					<idno>70 E 21 (olim L. 29)</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div>
			<milestone n="titre-partie2" />
			<pb n="27r" /><cb n="1" />
						<head type="initial"><lb n="39" />
				Passio Bar<lb n="40" />nabe
				apostoli
				<seg type="reading-date">
					quod est
					iiio
					ydus iunii
				</seg>
			</head>
			<milestone n="2.2" />
			<p><lb n="41" />
				Iohannes igitur qui et Marcus famulus domini nostri Iesu<lb n="42" />
				Christi, discipulus uero sanctorum apostolorum Pauli et Barnabe,<lb n="43" />
				mistica dei opera quae diuinitus uidi et diligenter cog<lb n="44" />noui,
				gradiendo scilicet cum praedictis apostolis  et<lb n="45" />
				famulando in ministerio illorum, omnibus fidelibus in Christi<lb n="46" />
				ecclesia commorantibus per gratiam domini fideliter pan<lb n="47" />do.
				Denique cum essem ethnicus et famulator<lb n="48" />
				ydolorum commorando scilicet in ministerio Cyrilli quamdam<lb n="49" />
				pontificis nephandissimi templi Iouis, an<lb n="50" />nuente
				gratia domini nostri Iesu Christi baptizatus sum<lb n="51" />
				per beatum Paulum et Barnabam, cum eis  qui digni<lb n="52" />
				fuerunt uocacione dei in loco  qui dicitur Yconium.<lb n="53" />
				<milestone n="2.3" />
				<note type="scribal" place="margin-left" hand="manus1-dubia">In uisione</note>
				Postquam uero sacrum baptismum suscepi,  uidi<lb n="54" />
				in uisione uirum splendidum atque mirabilem<lb n="55" />
				amictum stola candida  qui dixit mihi. Constans<lb n="56" />
				esto Iohannes  et crede fiducialiter, quoniamquidem ammodo<cb n="2" /><lb n="1" />
				<note type="scribal" place="margin-right" hand="manus1-dubia">Marcus uocaberis</note>	non Iohannes sed Marcus id est excelsus uocaberis  et gloriam<lb n="2" />
				excellencie tue ubique praedicari  et glorificari oportet,<lb n="3" />
				pro eo scilicet  quia tenebre quae hactenus fuerunt<lb n="4" />
				in te  penitus effugate sunt,  et data tibi gratia<lb n="5" />
				et intellectus,  ut cognoscas misteria dei omnipoten<lb n="6" />tis.
				<milestone n="2.4" />
				Cernendo  itaque hanc reuelationem obstupui<lb n="7" />
				fateor,<note type="scribal" place="margin-right" hand="manus1-dubia">ad pedes Barnabe</note> et euigilans procidi ad pedes beati Bar<lb n="8" />nabe,
				ac seriatim illi omnia quae a praedicto cognoui<lb n="9" />
				professus sum. Interea beatus Paulus non ibi erat,  quando hec<lb n="10" />
				secreta dei sancto Barnabe pandere studebam.<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1-dubia">Barnabas commonuit</note>
				Postquam uero<lb n="11" />
				idem beatus Barnabas diligenter animaduertit nostram re<lb n="12" />uelacionem,
				commonuit me dicens. Praecaue dili<lb n="13" />genter
				et pone custodiam ori tuo,  ne alicui uirtu<lb n="14" />tem
				misterii quam uidisti disseras. Nam et mihi similiter<lb n="15" />
				<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">dominus Barnabe apparuit</note>	hac nocte apparuit dominus Iesus Christus
				dicens.
				Constans<lb n="16" />
				esto Barnaba,  credens uerissime,  quoniam pro sancta dedicatione<lb n="17" />
				qua reliquisti generacionem tuam et tradidisti animam<lb n="18" />
				tuam pro nomine meo in ea perseuerando praemia e<lb n="19" />terna
				percipies. Attamen conuoca Iohannem ministrum<lb n="20" />
				tuum et quoniamquidem et ipse similiter uidit quaedam misteria.<lb n="21" />
				Interim conserua omnia  quae uidisti et audisti,   quia ueni<lb n="22" />et
				tempus  quando manifestus appareas
				<milestone n="2.5" />
				hanc commoni<lb n="23" />cionem
				ab illo percipiendo,  commorati sumus in praedicto<lb n="24" />
				Yconio per dies aliquot. In quo erat quidem homo<lb n="25" />
				iustus et timoratus  qui nos recepit,  et hospitalitatem<lb n="26" />
				benigne exhibuit,  cuius domum beatus Paulus<lb n="27" />
				placide benedixit. Deinde uenimus Seleuciam,  in<lb n="28" />
				qua mansimus dies tres. Deinde nauigantes<lb n="29" />
				uenimus Cyprum,  eramque in ministerio eorum, donec<lb n="30" />
				ex Cypro egrederemur. Exeuntes autem de Cypro,<lb n="31" />
				uenimus Pergen Pamphiliam. Illis autem abeuntibus<lb n="32" />
				ad praedicandum, commoratus sum ibi mensibus duobus.<lb n="33" />
				Cumque disponerem ire in partibus occidentis,  prohi<lb n="34" />buit
				spiritus sanctus. Igitur cum audissem quod idem<lb n="35" />
				sancti apostoli Paulus et Barnabas Antiochie essent<lb n="36" />
				continuo perrexi ad illos,
				<milestone n="2.6" />
				inuenique beatum Pau<lb n="37" />lum
				fatigatum ex itinere, atque in grabato requies<lb n="38" />centem.
				Qui cum me cerneret  gauisus est,  sed arguere<lb n="39" />
				cepit pro eo  quod moram fecissem de Pamphilia<lb n="40" />
				uenire et detinuissem libros praedicationis.<lb n="41" />
				Recreati autem ex itinere ceperunt praedicare uerbum<lb n="42" />
				domini. Ad quorum praedicacionem plurimi Iudeorum atque<lb n="43" />
				gentilium illuminati, crediderunt in dominum Iesum<lb n="44" />
				Christum.
				<milestone n="2.7" />
				Expleta namque praedicacione statuerunt ire<lb n="45" />
				ad praedicandum orientem  et tunc demum reuerterentur<lb n="46" />
				ad Ciprum  ut uisitarent ecclesias  in quibus uerbum<lb n="47" />
				domini praedicauerant. Sed beatus Barnabas exhor<lb n="48" />tabat
				ut prius iret Cyprum ad uisitandos<lb n="49" />
				parentes suos  et postea communiter
				pergerent Iherusalem.<lb n="50" />
				<note type="scribal" place="margin-right" hand="manus1">uisio Paulo facta</note>
				Inter hoc autem angelica uisio  per noctem facta est<lb n="51" />
				beato Paulo apostolo dicens. Celerius propera Iherusalem<lb n="52" />
				nec moram facias,  quoniamquidem fratres ualde<lb n="53" />
				praestolantur, aduentum tuum.
				<milestone n="2.8" />
				Quod cum beato Barnabe<pb n="27v" /><cb n="1" /><lb n="1" />
				pandere  ait,  quia uoluntati dei contradicere non expe<lb n="2" />dit,
				fiat uoluntas domini.
				<milestone n="2.9" />
				Tantum obsecro  intercede<lb n="3" />
				pro me ad dominum,  ut decertatio mea fiat<lb n="4" />
				acceptabilis in conspectu
				eius, secundum deuocionem<lb n="5" />
				qua famulati sumus in ministerio  quod datum est<lb n="6" />
				nobis. Nunc autem propero Cyprum  ibique finem  uite<lb n="7" />
				compleo, ulter  faciem tuam heu prohdolor corpora<lb n="8" />liter
				non uisurus. Hoc proloquens procidit ad pe<lb n="9" />des
				eius, et fleuit diu amare.
				<milestone n="2.10" />
				Cuius dolori com<lb n="11" />paciens
				Paulus noli inquit merere frater,  non enim<lb n="12" />
				sine diuino misterio agitur. Namque apparuit mihi hac<lb n="13" />
				nocte dominus dicens. Ne prohibeas Barnabam ire  Cy<lb n="14" />prum,
				quoniam illic praeparata est gratia dei,  ad illuminacio<lb n="15" />nem
				multorum et sacrum martirium perficiendum,  tu<lb n="16" />
				autem perge in Iherusalem,  ad loca sacra uisenda. Tunc<lb n="17" />
				positis genibus orantes  et osculantes nos ad in<lb n="18" />uicem
				uale fecimus,
				<milestone n="2.11" />
				et nauigantes descendi<lb n="19" />mus
				Laodiciam, decertantes  ut pergeremus Cyprum.<lb n="20" />
				<milestone n="2.12" />
				Deinde uenimus in ciuitatem quae uocatur Anemo<lb n="21" />ria,
				in qua inuenimus quosdam uiros quamquam ethnicos<lb n="22" />
				tamen sagacitate pollentes. Qui nos cernentes<lb n="23" />
				sagaciter interrogare ceperunt dicentes. O uiri<lb n="24" />
				qui estis,  unde et quo,  uel quae res uos attulit<lb n="25" />
				in nostris oris ? Animaduertens autem beatus Barnabas<lb n="26" />
				sagacitatem illorum,  sagaciter eis respondere studu<lb n="27" />it
				Si uos inquit cupitis scire qui  sumus  unde et<lb n="28" />
				quo  uel ob quam rem uenimus,  scitote  quia famuli<lb n="29" />
				sumus domini nostri Iesu Christi, creatoris celi et terre.<lb n="30" />
				Uenientes ab Iherosolimis   pergimus ubicumque ad prae<lb n="31" />dicandum
				nomen eius,  quia ipse est filius dei omnipoten<lb n="32" />tis,
				et qui crediderit in illum  non morietur,  sed uitam<lb n="33" />
				percipiet sempiternam. Uerumtamen si hoc uere cognoscere<lb n="34" />
				cupitis,  exuite uos uestimentis  quae ueterascunt<lb n="35" />
				et pereunt, et induimini uestibus quae non pereunt,<lb n="36" />
				sed gloriosa et splendida permanent in eternum.<lb n="37" />
				Hec audientes attoniti ualde compuncti sunt<lb n="38" />
				corde, ammirantes et dicentes mira
				res  quam<lb n="39" />
				dicitis.  Quis enim deus praepotens talia praebere ualet ?<lb n="40" />
				Ad hoc beatus Barnabas. Si enim consequi uultis<lb n="41" />
				quae dicimus,   confitemini peccata uestra credentes in<lb n="42" />
				dominum Christum, percipientes sacrum baptismum,<lb n="43" />
				et proculdubio accipietis  quae uobis promittimus.<lb n="44" />
				<milestone n="2.13" />
				Cumque illi responderent se cuncta patrare,  breuiter<lb n="45" />
				sanctae trinitatis misterium exponendo descendit<lb n="46" />
				cum illis in fontem,  et baptizauit eos in nomine<lb n="47" />
				patris et filii et spiritus sancti,  induitque uestibus sanctae<lb n="48" />
				religionis. Cum autem se cognouissent  christicolas<lb n="49" />
				et uirtutem accepisse spiritus sancti,  ceperunt gaudere<lb n="50" />
				et glorificare dominum Christum. Conferentes autem quaedam<lb n="51" />
				subsidia conuocatis pauperibus populi, distribuit illis<lb n="52" />
				prout cuique opus erat, instruens et commonens,<lb n="53" />
				ut permanerent in gratia dei  quam perceperant.<lb n="54" />
				<milestone n="2.14" />
				Nauigantes autem peruenimus Cyprum,  ibique inueni<lb n="55" />mus
				Thymonem et Aristionem famulos domini.<cb n="2" /><lb n="1" />
				<milestone n="2.15" />
				<note type="scribal" place="margin-right" hand="manus1-dubia">febricitans<lb /> curatur</note>
				Tymon autem  urebatur magnis febribus. Cui<lb n="2" />
				cum manus imposuisset beatus Barnabas  et sacrum<lb n="3" />
				euangelium per inuocacionem domini saluatoris, sta<lb n="4" />tim
				febris fugata est, et adeo curatus est, ut con<lb n="5" />tinuo
				nos cum gaudio sequeretur. <note type="scribal" place="margin-right" hand="manus1">euangelium<lb /> Mathei</note>
				Ex doctrina<lb n="6" />
				namque sanctorum apostolorum beatus Barnabas euangelium<lb n="7" />
				sancti Mathei apostoli secum ferebat,  et ubicumque inue<lb n="8" />nit
				infirmos  ponebat illud super eos,  et continuo<lb n="9" />
				sanabantur.
				<milestone n="2.16" />
				Exeuntes autem inde inuenimus uirum nomine<lb n="10" />
				Eraclium,
				<milestone n="2.17" />
				quem beatus Paulus apostolus cum sancto Bar<lb n="11" />naba,
				baptizauerat  et recepto spiritu sancto episcopum<lb n="12" />
				ordinauerat,  ad commonicionem fidelium. Hic nos<lb n="13" />
				cum gaudio excipiens, hospitalitatem praecipuam<lb n="14" />
				exhibuit.
				<milestone n="2.18" />
				Post hoc autem inuenimus quemdam uirum<lb n="15" />
				nomine Rodonem, quamuis ethnicum tamen iustum atque<lb n="16" />
				benignum.  Huic cum beatus apostolus sanctam fidem ex<lb n="17" />poneret,
				continuo credidit in dominum,  et baptizatus<lb n="18" />
				secutus est nos. <note type="scribal" place="margin-right" hand="manus1-dubia">Bariesus</note>
				Hiis ita gestis obuium habui<lb n="19" />mus
				impium et maleficum Iudeum nomine Barie<lb n="20" />sum,
				quem olim beatus Paulus lumine priuauerat. Hic<lb n="21" />
				namque cum agnouisset beatum apostolum, malicia com<lb n="22" />motus
				prohibuit nos introire in Paphum.
				<milestone n="2.19" />
				<note type="scribal" place="margin-right" hand="manus1">nudi uiri<lb /> et femine</note>Proinde<lb n="23" />
				reuertentes uenimus in locum  in quo ethnici uiri<lb n="24" />
				et femine ludendo nudi currebant. Hoc cum uidisset<lb n="25" />
				beatus Barnabas indignatus super tale facinus  ma<lb n="26" />ledixit
				continuo templo, statimque pars orientis<lb n="27" />
				funditus corruit,  magnaque contricio ex ethni<lb n="28" />cis
				facta est  qui sub ruina mortui sunt, ceteri autem<lb n="29" />
				qui euaserunt,  fugerunt in templum Apollinis.<lb n="30" />
				Nemo itaque miretur  quod praedictus Bariesus postquam a<lb n="31" />
				beato Paulo apostolo lumine priuatus fuerat,  uisum rece<lb n="32" />pit,
				cum illum non perpetualiter sed ut conuerteretur ad<lb n="33" />
				tempus percusserit dicens. Eris cecus usque ad tempus.<lb n="34" />
				Ergo liquidius constat  ut ad precem Sergii procon<lb n="35" />sulis
				per beatum apostolum conuersus lumen recepit,  post<lb n="36" />modum
				uere sicut ille Symon magus apostatan<lb n="37" />do
				transgressor fieret.
				<milestone n="2.22" />
				Introeuntibus itaque nobis in Salo<lb n="38" />mina,
				inuenimus synagogam Iudeorum, quam beatus<lb n="39" />
				apostolus exhortari cepit et per euangelium sancti Ma<lb n="40" />thei
				apostoli Christi gratiam introducere.
				<milestone n="2.23" />
				<note type="scribal" place="margin-right" hand="manus1-dubia">sedicio</note>
				Hoc dum<lb n="41" />
				praefatus comperisset Bariesus  et quia plurimi Iudeorum<lb n="42" />
				recepissent praedicacionem sancti Pauli, omnem ma<lb n="43" />liciam
				sue iniquitatis ostendens  seditione facta contra sanctum<lb n="44" />
				apostolum comprehenderunt eum  et querebant tradere eum<lb n="45" />
				suppliciis et cruciatibus. De hinc cum iam ma<lb n="46" />ceratum
				et  quassatum penis ducerent ad iudi<lb n="47" />candum,
				accidit  ut deueniret in eadem insula<lb n="48" />
				Cypro quidam uir magnus et praepotens nomine Eu<lb n="49" />sebius,
				scilicet de progenie Neronis imperatoris.<lb n="50" />
				Comperientes autem Iudei aduentum eius uerentes<lb n="51" />
				nimium  ne illum eriperet de manibus illorum,<lb n="52" />
				ligantes funem in collo eius, nocturno tempore dila<lb n="53" />ceratum
				a synagoga in <sic>yppotrodomum</sic> pertraxe<lb n="54" />runt,
				et deinde foris portam. Post hoc circumdantes<pb n="28r" /><cb n="1" /><lb n="1" />
				<note type="scribal" place="margin-left" hand="manus1-dubia">crematus est</note>
				illum igni crudeliter cremauerunt. Sic beatus<lb n="2" />
				apostolus post multos agones et diuturna certamina<lb n="3" />
				pro Christi amore adustus, migrauit ad gaudia<lb n="4" />
				sempiterna. Impii autem Iudei non saciati de<lb n="5" />
				nece illius <del rend="strike" hand="manus1">et locello plumbeo</del> zelo odii conci<lb n="6" />tati,
				tulerunt sacratissimum corpus illius,<note type="scribal" place="margin-left" hand="manus1-dubia">plumbeo in<lb /> mari</note> et lo<lb n="7" />cello
				plumbeo recludentes in mare praecipitare<lb n="8" />
				disponebant.
				<milestone n="2.24" />
				Interim ego praefatus Iohannes qui et Marcus<lb n="9" />
				una cum praedictis Thymone et Rodone occul<lb n="10" />te
				<note type="scribal" place="margin-left" hand="manus1-dubia">in<lb /> cripta</note>nocturnis horis tulimus illud  et colloca<lb n="11" />uimus
				in cripta  quae olim fuerat habitacio Iebu<lb n="12" />seorum,
				tercio ydus iunii quod est undecimo die<lb n="13" />
				ipsius mensis.
				<milestone n="epilogue" />
				Propter hanc itaque occultam collo<lb n="14" />cacionem
				plurimis annorum curriculis uenerabile<lb n="15" />
				corpus illius latuit,  nec inueniri a christicolis<lb n="16" />
				ualuit. Sed deus omnipotens qui non patitur gloriam oc<lb n="17" />cultari
				sanctorum suorum tempore Zenonis imperatoris<lb n="18" />
				et sancti Gelasii pape eodem sancto apostolo reuelante<lb n="19" />
				inuentum est,  atque cum ymnis et laudibus mirifice<lb n="20" />
				collocatum est  ad honorem et gloriam domini nostri<lb n="21" />
				Iesu Christi,  qui cum patre et spiritu sancto uiuit  et reg<lb n="22" />nat
				deus per infinita saecula saeculorum amen.
		</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
