<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL983)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Tro7">
				<msIdentifier>
					<country>France</country>
					<settlement>Troyes</settlement>
					<repository>Médiathèque Jacques Chirac — Troyes Champagne Métropole</repository>
					<collection></collection>
					<idno>7</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-partie2" />
		<pb n="140v" /><cb n="1" />
				<head type="initial"><lb n="39" />
			Incipit passio<lb n="40" />
			sancti Barnabȩ apostoli.
		</head>
		<milestone n="2.2" />
		<p>
			Iohannes igitur qui et<lb n="41" />
			Marcus, famulus domini nostri Iesu Christi, discipulus uero sanctorum<lb n="42" />
			apostolorum Pauli et Barnabȩ,  mystica <add place="above" hand="manus1-dubia">d</add>ei opera quȩ diuinitus<lb n="43" />
			uidi et diligenter cognoui gradiendo scilicet cum praedictis sanctis<lb n="44" />
			apostolis  et famulando in ministerio eorum, omnibus <del rend="scratched" atLeast="0" atMost="1" />fidelibus in Christi<lb n="45" />
			ȩcclesia commorantibus per gratiam fideliter pando. Denique cum<lb n="46" />
			essem ethnicus et famulator ydolorum  commorando scilicet<cb n="2" /><lb n="1" />
			in ministerio Cyrilli quondam pontificis nefandissimi templi<lb n="2" />
			Iouis, annuente gratia domini nostri Iesu Christi baptizatus sum per beatum<lb n="3" />
			Paulum et Barnabam,  qui digni fuerunt uocatione dei in loco<lb n="4" />
			qui dicitur Yconium.
			<milestone n="2.3" />
			Postquam uero sacrum baptismum suscepi,  uidi<lb n="5" />
			in uisione uirum splendidum, atque mirabilem  amictum stola can<lb n="6" />dida,
			qui et dixit mihi. Constans esto Iohannes  et crede firmiter, quoniam<lb n="7" />quidem
			amodo non Iohannes sed Marcus id est excelsus uocaberis,  et<lb n="8" />
			gloriam excellentiȩ tuȩ <space unit="character" atLeast="3" atMost="5" />
			ubique praedicari  et glorificari opor<lb n="9" />tet,
			pro eo scilicet,  quia tenebrȩ quȩ  <add place="above" hand="corr1">h</add>actenus fuerunt in te peni<lb n="10" />tus
			effugate sunt,  et data est tibi gratia et intellectus, ut cognoscas<lb n="11" />
			misteria dei omnipotentis.
			<milestone n="2.4" />
			Cernendo  itaque hanc reuelati<lb n="12" />onem,
			obstupui fateor et euigilans, procidi ad pedes beati<lb n="13" />
			Barnabȩ, ac seriatim illi omnia quȩ a praedicto uiro cogno<lb n="14" />ui
			confessus sum. Interea beatus Paulus non ibi erat,  quando hec se<lb n="15" />creta
			dei sancto Barnabe pandere studebam. Postquam uero idem bea<lb n="16" />tus
			Barnabas diligenter animaduertit nostram reuelationem,  com<lb n="17" />monuit
			me dicens. Precaue diligenter  et pone custodiam ori tuo,<lb n="18" />
			ne alicui uirtutem mysterii quod   uidisti asseras. Nam et mihi similiter<lb n="19" />
			<add place="above" hand="corr1">h</add>ac
			nocte <sic>aparuit</sic> dominus meus Iesus Christus dicens. Constans esto Bar<lb n="20" />naba,
			credendo uerissime  quia pro sancta deuocione qua reliquisti ge<lb n="21" />nerationem
			tuam, et tradidisti animam tuam pro nomine meo in dilec<lb n="22" />cione
			mea perseuerando, praemia uitȩ eternȩ percipies. Attamen con<lb n="23" />uoca
			Iohannem ministrum tuum, quoniamquidem et ipse similiter uidit<lb n="24" />
			quȩdam misteria. Interim conserua omnia  quȩ uidisti et audi<lb n="25" />sti,
			quia ueniet tempus  quando manifestus appareas.
			<milestone n="2.5" />
			Hanc com<lb n="26" />monitionem
			ab illo percipiendo,  commorati sumus in praedicto Y<lb n="27" />conio
			per dies aliquot,  in quo erat quidam homo iustus et timoratus<lb n="28" />
			qui nos recepit,  et hospitalitatem exibuit,  cuius domum beatus<lb n="29" />
			Paulus placide benedixit. Deinde uenimus Seleutiam,  in qua man<lb n="30" />simus
			tribus diebus. Inde nauigantes uenimus Cyprum,  eramque<lb n="31" />
			in ministerio illorum, donec ex Cypro egrederemur. Exeuntes<lb n="32" />
			autem de Cypro uenimus Pergén Panfiliȩ. Illis autem abeuntibus<lb n="33" />
			ad praedicandum,  commoratus sum ibi mensibus duobus. Cumque dispo<lb n="34" />nerem
			ire in partes occidentis,  prohibuit me spiritus sanctus. Igitur<lb n="35" />
			cum audissem quod idem sancti apostoli Paulus et Barnabas Antiochiȩ<lb n="36" />
			essent, continuo perrexi ad illos.
			<milestone n="2.6" />
			Inuenique beatum Paulum<lb n="37" />
			fatigatum ex itinere atque  in grabbato requiescentem. Qui cum<lb n="38" />
			me cerneret  gauisus est,  sed arguere cepit pro eo  quod moram fecissem<lb n="39" />
			uenire de Panfilia,  et detenuissem libros praedicationis. Re<lb n="40" />creati
			autem ex itinere, ceperunt uerbum domini praedicare. Ad	quorum<lb n="41" />
			praedicationem plurimi Iudeorum atque gentilium illuminati cre<lb n="42" />diderunt
			in dominum Iesum Christum.
			<milestone n="2.7" />
			Expleta uero in eisdem <sic>patibus</sic>  praedi<lb n="43" />catione,
			statuerunt ire ad praedicandum in orientem,  et tunc de<lb n="44" />mum
			reuerti ad Cyprum  ut uisitarent ȩcclesias  in quibus uerbum<lb n="45" />
			dei praedicauerant. Sed beatus Barnabas exorabat  ut prius<lb n="46" />
			iret Cyprum ad uisitandos parentes suos,  et postea com<pb n="141r" /><cb n="1" /><lb n="1" />muniter
			Iherusalem pergerent. Inter hȩc autem angelica uisio  per<lb n="2" />
			noctem facta est, beato Paulo apostolo dicens. Cȩlerius propera<lb n="3" />
			Iherusalem,  nec moram facias,  quoniam quidam fratres  praestolantur ad<lb n="4" />uentum
			tuum.
			<milestone n="2.8" />
			Quod cum sanctus Paulus beato Barnabe pande<lb n="5" />ret,
			ait. Quia uoluntati dei contradicere non expedit,  fiat<lb n="6" />
			uoluntas domini.
			<milestone n="2.9" />
			Tantum obsecro  intercede pro me ad dominum,<lb n="7" />
			ut decertatio mea fiat acceptabilis in conspectu eius, secundum<lb n="8" />
			deuocionem  qua famulati sumus in mynisterio  quod datum est<lb n="9" />
			nobis. Nunc autem propero Cyprum,  ibique finem complebo uitȩ,  fa<lb n="10" />ciam
			tuam amplius prodolor  non uisurus. Hec proloquens, procidit<lb n="11" />
			ad pedes eius et fleuit amare.
			<milestone n="2.10" />
			Cuius dolori beatus Paulus<lb n="12" />
			compaciens, noli inquit merere frater, non enim hoc sine diuino<lb n="13" />
			mysterio agitur. Nanque apparuit michi ac nocte dominus di<lb n="14" />cens.
			Ne prohibeas Barnaban ire Cyprum,  quoniam illic praepa<lb n="15" />rata
			est ei gratia dei  ad illuminationem multorum, et sacrum<lb n="16" />
			martyrium perficiendum. Tu autem perge Iherusalem, ad loca sacra<lb n="17" />
			uisenda. Tunc positis genibus orantes  et osculantes<lb n="18" />
			nos, uale fecimus inuicem.
			<milestone n="2.11" />
			Et nauigantes descendi<lb n="19" />mus
			Laodiciam, decertantes  ut pergeremus Cyprum.
			<milestone n="2.12" />
			Deinde<lb n="20" />
			uenimus in ciuitatem quȩ uocatur Anemona,  in qua inueni<lb n="21" />mus
			quosdam uiros quamquam ethnicos, tamen sagacitate pollen<lb n="22" />tes.
			Qui nos cernentes, sagaciter <space unit="character" atLeast="1" atMost="2" />
			interrogare cȩperunt di<lb n="23" />centes.
			O uiri qui estis ? Unde et  quo,  uel quȩ res uos attulit,<lb n="24" />
			in nostris horis ? Animaduertens autem beatus Barnabas<lb n="25" />
			illorum sagacitatem,  sagaciter eis respondere studuit.  Si nos<lb n="26" />se
			inquit cupitis  qui sumus,  unde et quo,  uel quam ob rem ue<lb n="27" />nimus,
			scitote  quia sumus famuli  domini nostri Iesu Christi, creato<lb n="28" />ris
			cȩli ac terrȩ, et uenientes ab Ihesolimis pergimus ubique<lb n="29" />
			ad praedicandum no<subst>
				<del rend="scratched">n</del>
				<add place="above" hand="manus1-dubia">men</add>
			</subst>
			eius,  quia ipse est filius dei omnipotentis,<lb n="30" />
			et qui crediderit in illum  non morietur,  sed uitam percipiet sempiternam.<lb n="31" />
			Ueruntamen si hoc uere cognoscere cupitis,  exuite uos ue<lb n="32" />stimentis
			quȩ ueterescunt  et pereunt, et induimini uesti<lb n="33" />bus
			quȩ non pereunt, sed gloriosa et splendida permanent in ȩternum.<lb n="34" />
			Hec audientes attoniti ualde, compuncti sunt corde, am<lb n="35" />mirantes
			et dicentes. Mira res  quam dicitis.  Quis enim deus<lb n="36" />
			praepotens, talia praebere ualet ? Ad hec beatus apostolus. Si con<lb n="37" />sequi
			uultis  quȩ dicimus,  confitemini peccata uestra,<lb n="38" />
			et credentes in dominum Iesum Christum, percipite sacrum baptis<lb n="39" />mum,
			et proculdubio accipietis  quȩ uobis promittimus.<lb n="40" />
			<milestone n="2.13" />
			Cumque illi <add place="above" hand="manus1-dubia">s</add>ponderent
			se  cuncta patrare,  breuiter sanctae tri<lb n="41" />nitatis
			misterium exponendm descendit cum illis in<lb n="42" />
			fontem. Et baptizauit eos in nomine patris et filii et spiritus sancti,<lb n="43" />
			induitque uestibus sanctȩ religionis. Cumque cognouissent se<lb n="44" />
			esse christicolas,  et uirtutem accepisse spiritus sancti,  ceperunt gau<lb n="45" />dere
			et glorificare dominum Iesum Christum. Conferentes uero quȩdam<lb n="46" />
			subsidia conuocatis pauperibus apostolus,  distribuit illi  pro<cb n="2" /><lb n="1" />ut
			cuique opus erat, instruens et commonens,  ut permane<lb n="2" />rent
			in gratia dei  quam perceperant.
			<milestone n="2.14" />
			Nauigantes autem peruenimus<lb n="3" />
			Cyprum,  ibique inuenimus Tymónem et Aristónem famulos Christi.<lb n="4" />
			<milestone n="2.15" />
			Tymon autem, urebatur magnis febribus. Cui cum manus impo<lb n="5" />suisset
			beatus Barnabas, et sacrum euangelium per inuocati<lb n="6" />onem
			domini saluatoris, statim febris fugata est, et adeo<lb n="7" />
			corroboratus est, ut continuo nos cum gaudio sequeretur.<lb n="8" />
			Ex doctrina autem sanctorum apostolorum beatus Barnabas euangelium sancti<lb n="9" />
			Mathei apostoli secum ferebat,  et ubicumque inueniebat infirmos,<lb n="10" />
			ponebat illud super eos,  et continuo sanabantur.
			<milestone n="2.16" />
			Exeuntes<lb n="11" />
			autem inde, inuenimus uirum nomine Eraclium,
			<milestone n="2.17" />
			quem beatus Paulus<lb n="12" />
			apostolus cum sancto Barnaba baptizauerat,  et accepto spiritu sancto episcopum<lb n="13" />
			ordinauerat ad commonitionem fidelium. Hic nos cum gau<lb n="14" />dio
			excipiens, hospitalitatem praecipuam exibuit.
			<milestone n="2.18" />
			Post hec<lb n="15" />
			autem inuenimus quendam uirum nomine Rodonem, et quamuis<lb n="16" />
			ethnicum, tamen iustum atque benignum.  Huic cum beatus apostolus<lb n="17" />
			sanctam fidem exponeret,  continuo credidit in dominum,  et bap<lb n="18" />tizatus
			secutus est nos. His ita gestis obuium habuimus impium et<lb n="19" />
			maleficum Iudeum Bariéu,  quem olim beatus Paulus lumine<lb n="20" />
			priuauerat. Hic namque cum agnouisset beatum apostolum, malicia<lb n="21" />
			commotus prohibuit nos introire Paphum.
			<milestone n="2.19" />
			Proinde reuerten<lb n="22" />tes
			uenimus in locum  in quo ethnici uiri et feminȩ ludendo<lb n="23" />
			nudi currebant. Hoc cum uidisset beatus Barnabas, indig<lb n="24" />natus
			super tale facinus,  maledixit continuo templum.  Sta<lb n="25" />timque
			pars orientis funditus corruit,  magnaque contri<lb n="26" />cio
			de ethnicis facta est,  qui sub ruina illa mortui sunt.<lb n="27" />
			Cȩteri autem qui euaserunt, fugerunt in templo Appollinis.<lb n="28" />
			Nemo itaque miretur,  quod predictus Baríéu postquam a beato Paulo<lb n="29" />
			lumine priuatus fuerat  uisum receperit,  cum non illum perpetualiter sed<lb n="30" />
			ut conuerteretur ad tempus percusserit dicens : eris cȩcus usque ad<lb n="31" />
			tempus. Ergo liquidius constat,  quod prece Sergii proconsulis per be<lb n="32" />atum
			apostolum conuersi lumen receperit,  postmodum uero sicut ille Symon<lb n="33" />
			magus apostatando transgressor factis sit.
			<milestone n="2.22" />
			Introeuntes itaque<lb n="34" />
			in Salaminam,  inuenimus sinagogam Iudeorum. Quam beatus apostolus<lb n="35" />
			exortari cȩpit,  et per euangelium sancti Mathei in Christi gratiam introdu<lb n="36" />cere.
			<milestone n="2.23" />
			Hoc dum praefatus comperisset Baríéu  et quia plurimi Iu<lb n="37" />deorum
			recepissent praedicationem sancti apostoli,  omnem maliciam ini<lb n="38" />quitatis
			suȩ ostendens,  sedicione facta contra sanctum apostolum,<lb n="39" />
			fecunt comprehendi eum. Et querebant tradere consuli, eiusdem Sa<lb n="40" />lamine
			ciuitatis,  affligentes illum multis suppliciis et<lb n="41" />
			uariis cruciatibus. De hinc cum iam maceratum et  quassatum pe<lb n="42" />nis
			ducerent ad iudicandum,  accidit  ut deueniret in ea<lb n="43" />dem
			insula Cypro, quidam uir magnus et praepotens nomine<lb n="44" />
			Eusebius, scilicet de progenie Nerónis imperatoris. Comperientes<lb n="45" />
			autem Iudei aduentum eius atque uerentes nimium  ne illum<lb n="46" />
			eriperet de manibus illorum ligantes funem in collo eius noc<pb n="141v" /><cb n="1" /><lb n="1" />turno
			tempore,  dilaceratum penis, a synagoga in ypodro<lb n="2" />mum
			pertraxerunt,  et deinde foris portam,  postea uero circundan<lb n="3" />tes
			illum, igne crudeliter cremauerunt. Sicque beatus apostolus post<lb n="4" />
			multos agones, et diuturna certamina pro Christi amore adustus,<lb n="5" />
			migrauit ad gaudia sempiterna. Impii autem Iudei nec sic<lb n="6" />
			saciati de necȩ illius,  zelo odii concitati, tulerunt sacratissi<lb n="7" />mum
			corpus eius,  et in locello plumbeo recludentes in mari<lb n="8" />
			praecipitari disponebant.
			<milestone n="2.24" />
			Interim ego praefatus Iohannes qui et<lb n="9" />
			Marcus, una cum praedictis uiris Tymóne et Rodóne noctur<lb n="10" />nis
			horis occulte tulimus illud,  et colloc<add place="above" hand="manus1-dubia">a</add>uimus in cripta quȩ<lb n="11" />
			olim fuerat habitacio Iebuseorum, tertio idus iunii  hoc est<lb n="12" />
			undecima die ipsius mensis.
			<milestone n="epilogue" />
			Propter hanc itaque occultam<lb n="13" />
			collocationem, plurimis annorum curriculis uenerabi<lb n="14" />le
			corpus illius latuit,  nec inueniri a christicolis <subst>
				<del rend="other">i</del>
				<add place="above" hand="manus1-dubia">u</add>
			</subst>aluit. Sed<lb n="15" />
			deus omnipotens qui non patitur gloriam occultari sanctorum suorum,<lb n="16" />
			tempore Zénonis imperatoris et sancti Gelasii pape,  eodem<lb n="17" />
			sancto apostolo reuelante inuentum est,  atque cum hymnis et	lau<lb n="18" />dibus
			mirifice  translatum est, ad honorem et gloriam	domini no<lb n="19" />stri
			Iesu Christi, qui cum patre et spiritu sancto uiuit  et regnat<lb n="20" />
			deus, per infinita saecula saeculorum amen.
		</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
