<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (Forme courte 1)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="BLAdd39850">
				<msIdentifier>
					<country>Royaume-Uni</country>
					<settlement>Londres</settlement>
					<repository>British Library</repository>
					<collection>MS Add</collection>
					<idno>39850</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-principal" />
		<pb n="20v" />
				<head type="initial"><lb n="7" />
			Passio sancti Barnabȩ apostoli.
		</head>
		<milestone n="1.1" />
		<p><lb n="8" />
			Redemptor et saluator noster dominus Iesus Christus antequam<lb n="9" />
			de interitu Sathane triumphans uictor et exul<lb n="10" />tans
			penetraret regna cȩlorum sanctam ȩcclesiam<lb n="11" />
			quam precioso suo sanguine acquisiuit, per beatos apostolos<lb n="12" />
			et apostolicos uiros immobiliter muniens fundauit, mi<lb n="13" />rabiliter
			corroborans solidauit.
			<milestone n="1.2" />
			Ergo cum sanctorum apostolorum<lb n="14" />
			natalici<subst>
				<del rend="overstrike" unit="character" quantity="1" />
				<add place="inline" hand="corr1">a</add>
			</subst> celebramus,
			dignum equidem atque salutare uidetur<lb n="15" />
			ut beati Barnabȩ natalicia deuotissime  celebremus,<lb n="16" />
			<milestone n="1.3" />
			quoniamquidem et si non est in ordine apostolatus eorum,  non<lb n="17" />
			tamen deest de cathalogo praedicationis, quia excellentiam<lb n="18" />
			miraculorum  sicut Lucas eu<choice>
				<unclear reason="reproduction" unit="character" quantity="1" />
				<supplied cert="high">u</supplied>
			</choice>angelista
			refert in actibus<lb n="19" />
			apostolorum mirabiliter patrauit.
		</p>
		<p>
			Nam eo fere  tempore quo<lb n="20" />
			sancta ȩcclesia gratiam spiritus sancti suscepit, tercio uidelicet post domini<lb n="21" />
			passionem anno cum Paulo apostolo ad apostolatus  celsitudi<lb n="22" />nem,
			et predicationem diuinitus electus est, uocante illos<lb n="23" />
			eodem spiritu sancto atque dicente. Segregate mihi Barnabam et<lb n="24" />
			Saulum, in opus quo assumpsi eos.
			<milestone n="1.4" />
			Sed qualiter iste uir domini<lb n="25" />
			Barnabas deuotissime fidem catholicam praedicando et infi<lb n="26" />deles
			ab errore iniquitatis redimendo uel qualiter obpro<lb n="27" />bria
			et contumelias pro Christi amore sustinuerit, dicere<lb n="28" />
			studeamus.
			<milestone n="2.19" />
			Quodam tempore dum uenisset in locum  in quo<lb n="29" />
			ethnici uiri et femine ludendo nudi currebant indignatus<pb n="21r"  /><lb n="1" />
			super tale facinus beatus Barnabas  maledixit continuo<lb n="2" />
			templum, statimque pars templi funditus corruit,  magnaque<lb n="3" />
			contricio ex ethnicis facta est,  qui sub ruina ipsa mortui<lb n="4" />
			sunt. Cȩteri autem qui euaserunt, fugerunt in templum Apollinis.<lb n="5" />
		</p>
		<milestone n="2.22" />
		<p>
			Introeunte autem eo in Salaminam, inuenit sinagogam Iudeorum,<lb n="6" />
			quam exortari cȩpit, et per euuangelium sancti Mathei Christi gratiam<lb n="7" />
			introducere.
			<milestone n="2.23" />
			At quidam Bariesus et plurimi Iudeorum hoc<lb n="8" />
			comperientes, omnem maliciam iniquitatis suȩ ostendentes,<lb n="9" />
			seditione facta contra sanctum apostolum fecerunt eum  comprehendere,<lb n="10" />
			et querebant tradere consuli eiusdem Salaminȩ ciuitatis,<lb n="11" />
			affligentes eum multis suppliciis et uariis cruciatibus. Post<lb n="12" />
			hȩc autem  ligantes funem in collo eius nocturno tempore di<lb n="13" />laceratum
			a sinagoga in ipodromum pertraxerunt  et deinde<lb n="14" />
			foris portam circumdantesque illum igne crudeliter cremauerunt,<lb n="15" />
			sicque beatus apostolus post multos agones et diuturna cer<lb n="16" />tamina
			pro Christi amore adustus migrauit ad gaudia<lb n="17" />
			sempiterna. Impii autem Iudei non saciati de nece illius zelo<lb n="18" />
			diu <sic>conertati</sic> tulerunt sacratissimum corpus eius, in locel<lb n="19" />lo
			plumbeo recludentes in mare precipitare dispo<lb n="20" />nebant.
			<milestone n="2.24" />
			Interim ego Iohannes qui et Marcus occulte nocturnis<lb n="21" />
			horis tuli illud, et collocaui in cripta quȩ olim fuerat<lb n="22" />
			habitacio Iebuseorum, iii idus iunii.
		</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
