<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (Forme courte 54)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="AugSBFol78">
				<msIdentifier>
					<country>Allemagne</country>
					<settlement>Augsbourg</settlement>
					<repository>Staats- und Stadtbibliothek</repository>
					<collection>Codex Folio</collection>
					<idno>78</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-partie1" />
		<pb n="6v" />
		<div>
						<head type="initial"><lb n="20" />
				Incipit prologus in passionem sancti Barnabe apostoli.
			</head>
			<milestone n="1.1" />
			<p><lb n="21" />
				Redemptor et saluator noster Iesus Christus antequam<lb n="22" />
				interitus <sic>Athene</sic> triumphans uictor exultans<lb n="23" />
				penetraret regna polorum  sanctamque ecclesiam quam<lb n="24" />
				precioso sanguine acquisiuit per beatos apostolos et<lb n="25" />
				apostolicos uiros immobiliter muniens fundauit,<lb n="26" />
				mirabiliter corroborans solidauit, scilicet ut et ipsa<lb n="27" />
				inuiolata semper et gloriosa maneret,  et illorum praedicacione nouam<lb n="28" />
				sibi progeniem plurimosque filios aggregaret.
				<milestone n="1.2" />
				Ex quorum consor<lb n="29" />tio
				et collegio extans beatissimus Barnabas, tanto deuotissime<lb n="30" />
				pro ipsa decertare studuit, quanto diuinitus per spiritus sancti
				gratiam cum<lb n="31" />
				beato Paulo apostolo ad apostolatus gloriam uocatum se esse cognouit.<pb n="7r" /><lb n="1" />
				Ergo cum sanctorum apostolorum natalicia celebramus,  dignum equidem atque<lb n="2" />
				salutare uidetur, ut eius sollempnitatem deuotissime celebremus<lb n="3" />
				<milestone n="1.3" />
				Quoniamquidem et si non est in ordine duodenario apostolatus eorum  non tamen<lb n="4" />
				de<space unit="character" quantity="1" />est de cathalago praedicationis. Excellentia miraculorum  que cum<lb n="5" />
				beatissimo Paulo sicut Lucas euangelista, refert in actibus apostolorum<lb n="6" />
				mirabiliter patrauit, aperte uidelicet  quo per uocationem et gratiam,<lb n="7" />
				spiritus sancti tercio decimo post domini passionem anno cum ipso ad ap<lb n="8" />ostolatus
				celsitudinem ac  praedicationem diuinitus est electus,  uocante<lb n="9" />
				illos eodem spiritu sancto atque dicente. Segregate mihi Barnaban et<lb n="10" />
				Saulum in opus quo assumpsi eos,
				<milestone n="1.4" />
				sed qualiter uir iste domini Bar<lb n="11" />nabas
				deuotissime fidem catholicam praedicando et corda infide<lb n="12" />lium
				ab errore iniquitatis redimendo,  obprobria  sustinendo,  ac<lb n="13" />
				deinde per martyrii palmam ad coronam glorie uenit per auten<lb n="14" />ticam
				seriem et auctoritatem praefati Luce euangeliste,  et Iohannis cognom<lb n="15" />ento
				Marci discipuli atque exadelfi eius gradientes fida re<lb n="16" />lacione
				pandere curamus.
				<milestone n="1.30" />
				Denique sanctissim<subst>
					<del rend="overstrike">e</del>
					<add place="inline" hand="manus1">i</add>
				</subst>
				huis	sessione  apostoli<lb n="17" />
				Barnabe, nemo in scrupulum dubitationis incidat ut non<lb n="18" />
				sedeat cum domino sicut ceteri apostoli ad iudicandum, pro eo  quod non est<lb n="19" />
				in  duodenario ordine illorum  quoniamquidem sicut sancti edocuere patres<lb n="20" />
				per duodenarium numerum uniuersitas significatur. Ergo procul<lb n="21" />dubio
				sedebit  et cum sanctis apostolis martyribusque gloriosum iudicium exhi<lb n="22" />bebit.
				Quia quomodo non defuit de cathalago praedicacionis, ita<lb n="23" />
				non deerit <add place="above" hand="corr1-dubia">a</add>
				gloria sessionis.
				<milestone n="1.31" />
				Igitur postquam sermo exortus de ses<lb n="24" />sione
				illius racionabiliter dissertus est  opere precium uidetur et<lb n="25" />
				utile,  ut liquidius intelligamus  quot sunt partes illorum  qui<lb n="26" />
				iudicant,  et quot iudicantur. Ergo sanctorum patrum docu<lb n="27" />menta
				sequentes ueraciter teneamus,  quia due sunt differ<lb n="28" />encie
				hominum in iudicio hoc est electorum et reproborum, que tamen<lb n="29" />
				iste due partes diuiduntur in quatuor. Perfectorum enim  unus<lb n="30" />
				qui cum domino iudicat  et alius qui iudicatur,  utrique tamen cum<lb n="31" />
				domino regnabunt. Similiter ordo reproborum partitur in duobus<pb n="7v" /><lb n="1" />
				partibus, dum hii qui intra sanctam ecclesiam sunt mali iudicandi sunt<lb n="2" />
				et dampnandi. Qui uero extra ecclesiam inueniendi sunt, non<lb n="3" />
				sunt iudicandi, sed tantummodo dampnandi.
				<milestone n="1.32" />
				Nos interim fratres<lb n="4" />
				karissimi hec considerantes huius sancti et gloriosi martiris Barnabe uitam<lb n="5" />
				et deuocionem admirantes eius uestigia sequentes in hac illius<lb n="6" />
				festiuitate spirituali iocunditate letemur,  quatinus illo inter<lb n="7" />ueniente
				a peccatorum maculis exuti in iudicio domini inter iustos<lb n="8" />
				inueniamur,  et cum eis uitam  eternam percipere mereamur<lb n="9" />
				<milestone n="1.33" />
				huc usque beatissimi Barnabe gloriosum agonem et ueneran<lb n="10" />da
				magnalia declarantes, ex autentica auctoritate Luce<lb n="11" />
				euangeliste ut dictum est  breuiter deflorare curamus. Sed quia<lb n="12" />
				isdem Lucas sequendo beatum Paulum apostolum sancti Barnabe fi<lb n="13" />dem
				cernere non ualuit,  cetera que secuntur et  quo ordine ad<lb n="14" />
				martyrii coronam peruenit,  ex greco elogio praedicti Iohannis<lb n="15" />
				exadelfi eius transferentes sensum magis quam uerba sequen<lb n="16" />tes
				fideliter declaramus.
			</p>
		</div>
		<div>
			<milestone n="titre-partie2" />
			<head type="initial"><lb n="17" />
				Incipit passio sancti Barnabe apostoli. Et qualiter hanc<lb n="18" />
				uitam finierit narrat a Iohanne ministro eius.
			</head>
			<milestone n="2.2" />
			<p><lb n="19" />
				Iohannes igitur qui et Marcus famulus domini<lb n="20" />
				nostri Iesu Christi discipulus uero sanctorum apostolorum Pau<lb n="21" />li
				et Barnabe mistica dei opera que diuinitus<lb n="22" />
				uidi et diligenter cognoui gradiendo scilicet<lb n="23" />
				cum praedictis apostolis sanctis, et famulando in ministe<lb n="24" />rio
				illorum omnibus in Christi ecclesia commorantibus per<lb n="25" />
				gratiam domini fideliter pando. Denique cum essem e<lb n="26" />thnicus
				et famulator idolorum  commoratus uidelicet<lb n="27" />
				in ministerio Cyrilli, quondam pontificis nefandissimi temp<lb n="28" />li
				Iouis, annuente gracia domini nostri Iesu Christi baptizatus sum per<lb n="29" />
				beatum Paulum et Barnaban qui digni fuerunt uocacione dei<lb n="30" />
				in loco  qui dicitur Iconium.
				<milestone n="2.3" />
				Postquam uero sacrum baptismum suscepi<lb n="31" />
				uidi in uisione uirum splendidum atque mirabilem  amictum stola<pb n="8r" /><lb n="1" />
				candida,  qui dixit mihi. Constans esto Iohannes
				<add place="margin-right" hand="manus1-dubia" rend="sign">et
					crede fiducia<lb />liter,  quoniamquidem a<lb />modo non Iohannes sed</add>
				sed Marcus uocaberis<lb n="2" />
				id est excelsus,  et gloria excellentie tue ubique glorificari et predicari<lb n="3" />
				oportet,  pro eo scilicet  quia tenebre que hactenus fuerunt in te pe<lb n="4" />nitus
				effugate sunt,  et data est tibi gracia et intellectus,  ut cognos<lb n="5" />cas
				misteria dei omnipotentis.
				<milestone n="2.4" />
				Cerno  itaque hanc reuelacionem obstu<lb n="6" />pui
				fateor, et euigilans procidi ad pedes beati Barnabe ac seri<lb n="7" />atim
				illi omnia que a praedicto uiro cognoui professus sum. Interea<lb n="8" />
				beatus Paulus non ibi erat  quando hec secreta dei sancto Barnabe<lb n="9" />
				pandere studebam. Postquam uero idem beatus Barnabas diligenter<lb n="10" />
				animaduertit nostram reuelacionem,  commonet dicens. Precaue<lb n="11" />
				diligenter  et pone custodiam ori tuo,  ne alicui uirtutem miste<lb n="12" />rii
				quod	 uidisti asseras, nam et mihi similiter hac nocte apparuit<lb n="13" />
				dominus Iesus  dicens. Constans esto Barnaba et crede uerissime<lb n="14" />
				quoniam pro sancta deuocione qua reliquisti generacionem tuam et tradi<lb n="15" />disti
				animam tuam pro nomine meo, in eo  perseuerando premia<lb n="16" />
				eterna recipies. Attamen conuoca Iohannem ministrum tuum<lb n="17" />
				quoniamquidem et ipse similiter uidit quedam misteria  interim con<lb n="18" />serua
				omnia  que uidisti et audisti,  quia ueniet tempus  quando<lb n="19" />
				manifestus appareas.
				<milestone n="2.5" />
				Hanc commonicionem  ab illo percipiendo<lb n="20" />
				commorati sumus in praedicto Iconio per dies aliquot  in quo erat quidam<lb n="21" />
				homo iustus et timoratus  qui nos recepit  et hospitalitatem benig<lb n="22" />ne
				exhibuit, cuius domum beatus Paulus benedixit. Deinde ueni<lb n="23" />mus
				Seleuciam  in quo mansimus tribus diebus, inde uenimus Cyp<lb n="24" />rum,
				eramque in ministerio eorum donec ex Cipro egrederemur. Exe<lb n="25" />untes
				autem de Cipro uenimus Pergentem Pamphilie. Illis autem<lb n="26" />
				abeuntibus ad praedicandum  commoratus sum ibi mensibus duobus.<lb n="27" />
				Cumque disponerem ire in partes occidentis,  prohibuit me spiritus<lb n="28" />
				sanctus. Igitur cum audissem quia idem sancti apostoli Paulus et Barnabas<lb n="29" />
				Antiochie essent  continuo perrexi ad illos,
				<milestone n="2.6" />
				inuenique beatum<lb n="30" />
				Paulum ex itinere fatigatum atque in grabat<subst>
					<del rend="overstrike" unit="character" quantity="1" />
					<add place="inline" hand="manus1-dubia">o</add>
				</subst> requiescentem.<lb n="31" />
				Qui cum me cerneret  gauisus est,  sed arguere cepit  pro eo<pb n="8v" /><lb n="1" />
				quod moram fecissem uenire de Pamphilia  et tenuissem libros prae<lb n="2" />dicacionis.
				Recreati autem ex itinere ceperunt praedicare uerbum domini<lb n="3" />
				ad quorum praedicacionem plurimi Iudeorum atque gentilium illumina<lb n="4" />ti
				crediderunt in dominum Iesum Christum.
				<milestone n="2.7" />
				Expleta namque praedicacione statuerunt<lb n="5" />
				ire ad praedicandum in orientem,  et tunc demum reuerterentur Cyprum  ut<lb n="6" />
				uisitarent ecclesias,  in quibus uerbum domini praedicauerant. Sed beatus<lb n="7" />
				Barnabas exorauit  ut prius iret in Ciprum ad uisitandos paren<lb n="8" />tes
				suos, et postea communiter Ierusalem pergerent. Inter hec autem ange<lb n="9" />lica
				uisio  per noctem facta est beato Paulo apostolo dicens. Celerius pro<lb n="10" />pera
				Ierusalem  nec moram facias,  quoniamquidem fratres ualde prae<lb n="11" />stolantur
				aduentum tuum.
				<milestone n="2.8" />
				Quod cum beato Barnabá panderet ait<lb n="12" />
				Quia uoluntati dei contradicere non expedit,  fiat uoluntas domini<lb n="13" />
				<milestone n="2.9" />
				tantum obsecro  intercede pro me ad dominum,  ut decertacio mea accep<lb n="14" />tabilis
				fiat in conspectu eius, secundum deuocionem  qua famulati<lb n="15" />
				sumus in ministerio  quod datum est nobis. Nunc autem propero Cyp<lb n="16" />rum
				ibique finem complebo uite,  faciem tuam heu prohdolor corporaliter<lb n="17" />
				amplius non uisurus. Hec proloquens procidit ad pedes eius, et<lb n="18" />
				diu fleuit amare.
				<milestone n="2.10" />
				Cuius dolori beatus Paulus compaciens noli<lb n="19" />
				inquit mereri frater,  non enim hoc sine misterio diuino agitur. Appa<lb n="20" />ruit
				namque	mihi hac nocte dominus dicens. Ne prohibeas Barnaban<lb n="21" />
				ire Ciprum,  quoniam illic praeparata est ei gratia mea  ad illuminacionem<lb n="22" />
				multorum,  et sacrum martirium perficiendum. Tu autem perge in Ierusalem,<lb n="23" />
				ad loca sancta uisenda. Tunc positis genibus orauimus<lb n="24" />
				ad 	dominum, surgentesque osculabamur nos   inuicem,
				<milestone n="2.11" />
				et sic nauigantes<lb n="25" />
				descendimus Laodiciam cum magno labore usque Ciprum.
				<milestone n="2.12" />
				Deinde ueni<lb n="26" />mus
				in ciuitatem que uocatur Anemoria  in qua inuenimus quosdam<lb n="27" />
				uiros quamquam ethnicos tamen sagacitate pollentes.  Qui nos cer<lb n="28" />nentes
				sagaciter interrogare ceperunt dicentes. O uiri qui estis,<lb n="29" />
				aut  unde, aut quo,  uel que res uos attulit in nostris oris ? <sic>Anima<lb n="30" />aduertens</sic>
				autem beatus Barnabas illorum sagacitatem,  sagaciter<lb n="31" />
				eis respondit.  Si nosse inquit cupitis  qui sumus uel quo, autem  quam<pb n="9r" /><lb n="1" />
				ob rem ueniremus,  scitote  quia famuli sumus domini Iesu Christi crea<lb n="2" />toris
				celi et terre. Uenientes ergo ab Ierosolimis   pergimus ubique<lb n="3" />
				ad praedicandum nomen eius,  quia ipse est filius dei omnipotentis, et<lb n="4" />
				qui crediderit in illum  non morietur,  sed uitam percipiet sempiternam.<lb n="5" />
				Ueruntamen si hoc uere cognoscere cupitis,  exuite uos uestime<lb n="6" />ntis
				que ueterescunt  et pereunt, et induimini uestimentis que<lb n="7" />
				non pereunt, sed gloriosa et splendida permanent in eternum. Hec au<lb n="8" />dientes
				attoniti ualde compuncti sunt corde, admirantesque dixerunt<lb n="9" />
				Mira res  quam dicitis.  Quis enim deus prepotens talia	praebere ualet ?<lb n="10" />
				Ad hec beatus Barnabas ait.  Si ergo consequi uultis  que dicimus<lb n="11" />
				confitemini peccata uestra, credentes in dominum Iesum Christum, ac percipien<lb n="12" />tes
				sacrum baptismum  proculdubio accipietis  que uobis promittimus<lb n="13" />
				<milestone n="2.13" />
				Cumque illi sponderent se cuncta patrare  breuiter sanctae trinita<lb n="14" />tis
				misterium exponere  incipiens descendit cum illis in fontem  et<lb n="15" />
				baptizauit eos in nomine patris et filii et spiritus sancti,  induitque<lb n="16" />
				eos	uestibus religionis sanctae. Cum autem se christicolas esse cogno<lb n="17" />uissent,
				et uirtutem spiritus sancti accepisse, ceperunt gaudere in domino<lb n="18" />
				Iesu Christo. Conferebant  igitur quedam subsidia, que apostolus conuoca<lb n="19" />tis
				pauperibus distribuit  prout cuique opus erat, instruens et <sic>con<lb n="20" />monens</sic>
				eos ut permanerent in gracia dei  quam perceperant.
				<milestone n="2.14" />
				Naui<lb n="21" />gantes
				autem inde peruenimus Ciprum,  ibique inuenimus Tiemonem<lb n="22" />
				et Aristonem famulos domini.
				<milestone n="2.15" />
				Tiemon autem  urebatur magnis fe<lb n="23" />bribus,
				cui cum manus imposuisset beatus Barnabas  et sacra<lb n="24" />
				euangelii legeret per inuocacionem domini saluatoris  statim febris fuga<lb n="25" />ta est,
				et adeo corroboratus est, ut continuo nos cum gaudio se<lb n="26" />queretur.
				Ex doctrina namque sanctorum apostolorum beatus Barnabas euangelium<lb n="27" />
				sancti Mathei apostoli semper secum ferebat,  et ubicumque infirmos<lb n="28" />
				inueniebat  ponebat illud super eos,  et continuo sanabantur<lb n="29" />
				<milestone n="2.16" />
				Exeuntes autem inde inuenimus uirum nomine Eraclium
				<milestone n="2.17" />
				quem beatus<lb n="30" />
				Paulus  cum sancto Barnaba baptizauerat  et recepto spiritu sancto episcopum<lb n="31" />
				ordinauerant ad commonicionem fidelium. Hic nos cum gaudio ex<pb n="9v" /><lb n="1" />cipiens
				hospitalitatem praecipuam exhibuit.
				<milestone n="2.18" />
				Post hec autem inuenimus<lb n="2" />
				quendam uirum nomine Rodonem quamuis ethnicum tamen iustum atque<lb n="3" />
				benignum.  Huic cum beatus Paulus apostolus  fidem sanctam exponeret<lb n="4" />
				continuo credidit in dominum  et baptizatus secutus est nos. His ita<lb n="5" />
				gestis obuiam habuimus impium et maleficum Iudeum nomine<lb n="6" />
				Bariseum,  quem olim beatus Paulus lumine priuauerat. <del rend="strike">Hic</del><lb n="7" />
				Hic namque cum agnouisset beatum apostolum malicia commotus prohi<lb n="8" />buit
				nos in Paphum ire.
				<milestone n="2.19" />
				Proinde reuertentes uenimus in<lb n="9" />
				locum  in quo ethnici uiri ac  femine ludendo nudi currebant<lb n="10" />
				Hoc cum uidisset beatus Barnabas indignatus super tale fa<lb n="11" />cinus
				maledixit continuo templo,  statimque pars orientis<lb n="12" />
				funditus corruit,  magnaque contricio ex ethnicis facta est<lb n="13" />
				qui sub ruina ipsa mortui sunt, ceteri autem qui euaserunt<lb n="14" />
				fugerunt in templum Apollinis. Nemo itaque miretur,  quia praedic<lb n="15" />tus
				Bariesus repecerit postquam a beato Paulo  lumine priuatus<lb n="16" />
				fuerat  uisum receperit,  cum illum non perpetualiter, sed ut conuerter<lb n="17" />etur
				ad tempus percusserit dicens : eris cecus usque ad tempus<lb n="18" />
				Ergo liquidius constat  ut a prece Sergii proconsulis per be<lb n="19" />atum
				apostolum conuersus lumen receperit. Postmodum uero sicut<lb n="20" />
				ille Symon magus apostatando transgressor fieret.
				<milestone n="2.22" />
				Intro<lb n="21" />euntibus
				nobis itaque in Salaminam,  inuenimus sinagogam Iudeorum<lb n="22" />
				quam beatus apostolus exhortari cȩpit,  et per euangelium sancti Mathei Christi<lb n="23" />
				gratiam introducere.
				<milestone n="2.23" />
				Hunc cum praefatus Bariesus comperisset, et<lb n="24" />
				quia plurimi Iudeorum praedicationem sancti apostoli recepissent,  omnem<lb n="25" />
				maliciam iniquitatis sue ostendens,  sedicionem facta contra sanctum<lb n="26" />
				apostolum comprehenderunt eum,  et querebant tradere consuli eiusdem<lb n="27" />
				Salamine ciuitatis  multis suppliciis ac  uariis cruciatibus<lb n="28" />
				illum affligentes. De <del rend="strike" hand="manus1-dubia">in</del> hinc cum iam maceratum et quassa<lb n="29" />tum
				penis   ad iudicandum ducerent, accidit  ut de ueniret  quidam<lb n="30" />
				uir	magnus et praepotens nomine Eusebius, scilicet de progenie Ner<lb n="31" />onis
				imperatoris. Comperientes Iudei aduentum eius, uerentes<pb n="10r" /><lb n="1" />
				nimium  ne illum eriperet de manibus illorum ligantes funem in<lb n="2" />
				collo eius nocturno tempore dilaceratum a sinagoga in<lb n="3" />
				oppidum pertraxerunt, ac deinde foris portam. Post hec autem<lb n="4" />
				circumdantes illum igne crudeliter cremauerunt. Sicque beatus<lb n="5" />
				apostolus post multos agones et diuturna certamina pro Christi<lb n="6" />
				amore igne adustus migrauit ad gaudia sempiterna<lb n="7" />
				Impii autem Iudei non saciati de nece illius zelo odii concita<lb n="8" />ti
				tulerunt sacratissimum corpus eius,  et in locello plumbeo re<lb n="9" />cludentes
				in mare precipitare disponebant.
				<milestone n="2.24" />
				Interim ego<lb n="10" />
				praefatus Iohannes qui et Marcus una cum praedictis Tiemone et<lb n="11" />
				Rodone occulte nocturnis horis tulimus illud  et collo<lb n="12" />cauimus
				in cripta  que olim fuit habitacio Iebuseorum<lb n="13" />
				tercio idus iunii,  hoc est uigesimo die mensis ipsius<lb n="14" />
				<milestone n="epilogue" />
				Propter hanc itaque occultam collocationem plurimis<lb n="15" />
				annorum curriculis uenerabile corpus eius latuit,  nec a <lb n="16" />christicolis
				inueniri ualuit. Sed deus omnipotens qui non patitur<lb n="17" />
				gloriam sanctorum suorum occultari, tempore Zenonis imperato<lb n="18" />ris
				et sancti Gelasii pape eodem sancto apostolo reuelante in<lb n="19" />uentum
				est,  atque cum ymnis et laudibus mirifice collocatum est  ad<lb n="20" />
				honorem et gloriam domini nostri Iesu Christi  qui cum patre et spiritu sancto<lb n="21" />
				uiuit  et regnat per infinita saecula saeculorum Amen.
			</p>
		</div>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
