<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (Forme courte 28)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="NAL2288">
				<msIdentifier>
					<country>France</country>
					<settlement>Paris</settlement>
					<repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
					<collection>NAL</collection>
					<idno>2288</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-principal" />
		<pb n="184r" />
				<head type="initial"><lb n="24" />
				Barnabe apostoli.
					<note type="scribal" place="margin-right" hand="corr1">Barnabé</note>
		</head>
			<milestone n="1.33" />
			<p>
				<seg place="inline" hand="manus1" type="lectio">Lectio ia</seg>
				Beatissimi Barnabe gloriosum<lb n="25" />
				agonem, et ueneranda magnalia declarantes, ex<lb n="26" />
				autentica auctoritate Luce  euuangeliste, breuiter<lb n="27" />
				deflorare	 curauimus. Sed quia isdem Lucas sequen<lb n="28" />do
				beatum Paulum apostolum, sancti Barnabe finem cernere<lb n="29" />
				non ualuit,   quo ordine ad coronam martirii peruenit,  ex greco<pb n="184v" /><lb n="1" />
				eloquio   Iohannes id est Marcus exadelphi, eius transferentes sensum<lb n="2" />
				magis quam uerba sequentes fideliter declaremus.
			</p>
			<milestone n="2.2" />
			<p>
				<seg place="inline" hand="manus1" type="lectio">Lectio secunda.</seg>
				<lb n="3" />
				Ego igitur Iohannes qui et Marcus, famulus domini nostri Iesu Christi,<lb n="4" />
				discipulus uero sanctorum apostolorum Pauli et Barnabe,  mistica<lb n="5" />
				dei opera que diuiniter uidi,  et diligenter cognoui, gradiendo scilicet cum<lb n="6" />
				predictis apostolis,   et famulando in ministerio illorum, omnibus fide<lb n="7" />libus
				in Christi ecclesia commorantibus, per gratiam dei fideliter pando.<lb n="8" />
				<milestone n="1.1" />
				Redemptor et saluator noster dominus Ihesus Christus, antequam de interitu Sathane<lb n="9" />
				triumphans uictor et exultans penetraret regna polorum,  sancta eccle<lb n="10" />sia
				quam precioso suo sanguine acquisiuit, per beatos apostolos et<lb n="11" />
				apostolicos uiros immobiliter muniens fundauit,  mirabiliter cor<lb n="12" />roborans
				solidauit,  scilicet ut ipsa inuiolata semper maneret,  et illo<lb n="13" />rum
				predicatione, nouam sibi progeniem, plurimosque filios aggre<lb n="14" />garet.
				<milestone n="1.2" />
				Ex quorum consortio et collegio extans beatissimus Barnabas,<lb n="15" />
				tanto deuotissime pro ipsa decertare studuit, quanto diuinitus per<lb n="16" />
				spiritus sancti gratiam, cum beato Paulo apostolo, ad apostolatus<lb n="17" />
				gloriam, uocatum se esse cognouit.
			</p>
			<milestone n="2.2-a" />
			<p>
				<seg hand="manus1" place="inline" type="lectio">Lectio tercia</seg>
				<lb n="18" />
				Denique cum essem ethnicus et famulator ydolorum  scilicet in mi<lb n="19" />nisterio
				cum illis quondam pontificibus nephandissimi tem<lb n="20" />pli
				Iouis, annuente gratia domini nostri Iesu Christi, baptizatus sum per<lb n="21" />
				beatum Paulum et Barnabam,  qui digni fuerant uocatione dei, in<lb n="22" />
				loco  qui dicitur Yconium.
				<milestone n="2.3" />
				Postquam uero sacrum baptismum suscepi,<lb n="23" />
				uidi in uisione uirum splendidum atque mirabilem,  amictum<lb n="24" />
				stola candida,  qui dixit michi. Constans esto Iohannes,  et<lb n="25" />
				crede firmiter, quoniamquidem amodo non Iohannes, sed Marcus<lb n="26" />
				id est excelsus uocaberis,  et gloriam excellentie tue ubique predicari<lb n="27" />
				et glorificari oportet, pro eo scilicet,  quia tenebre que hactenus fu<lb n="28" />erunt
				in te,  penitus fugate sunt,  et data est tibi gratia et intel<lb n="29" />lectus
				ut cognoscas misteria dei omnipotentis.
				<milestone n="2.4" />
				Cernendo<pb n="185r" /><lb n="1" />
				itaque hanc reuelationem obstupui fateor et euigilans procidi ad<lb n="2" />
				pedes beati Barnabe, ac seriatim illi omnia que a predicto uiro<lb n="3" />
				cognoui professus sum. <seg type="devotional">Tu autem domine.</seg>
			</p>
			<p><lb n="4" />
				<seg place="inline" hand="manus1" type="lectio">Lectio quarta.</seg>
				Interea beatus Paulus non ibi erat,  quando hec secreta dei sancto<lb n="5" />
				Barnabe 	pandere studebam.  Postquam uero idem  Barnabas diligen<lb n="6" />ter
				animaduertit nostram reuelationem  commonuit me dicens.<lb n="7" />
				Precaue diligenter,  et pone custodiam ori tuo,  ne alicui uirtu<lb n="8" />tem
				misterii quam uidisti asseras. Nam michi similiter hac<lb n="9" />
				nocte apparuit dominus Ihesus Christus dicens. Constans esto Barnaba,<lb n="10" />,
				credendo uerissime,  quoniam pro sancta deuotione, qua reliquisti<lb n="11" />
				generationem tuam, et tradidisti animam tuam pro nomine meo<lb n="12" />
				in ea perseuerando, premia eterna percipies. Attamen conuoca<lb n="13" />
				Iohannem ministrum tuum, quoniamquidem et ipse uidit simili<lb n="14" />ter
				quedam misteria. Interim conserua omnia  que uidisti et<lb n="15" />
				audisti,  quia ueniet tempus  quando manifestus appareas.<lb n="16" />
				<milestone n="2.5" />
				Hanc commonitionem  ab illo percipiendo  commorati sumus<lb n="17" />
				in predicto Yconio per dies aliquot.
			</p>
			<p>
				<seg type="lectio" place="inline" hand="manus1">Lectio quinta.</seg>
				<lb n="18" />
				In illo autem loco, erat quidam homo iustus et timoratus,  qui<lb n="19" />
				nos hospicio recepit,  et hospitalitatem exhibuit,  cuius domum<lb n="20" />
				beatus Paulus placide benedixit. Deinde uenimus Seleuciam,
				<add place="margin-right" hand="manus1-dubia">
					in qua mansimus<lb />
					tribus diebus
				</add><lb n="21" />
				inde nauigantes uenimus Cyprum,  eramusque in ministerio<lb n="22" />
				illorum, donec ex Cypro egrederemur. Exeuntes autem de Cypro, ueni<lb n="23" />mus
				Pergen Pamphilie. Illis autem abeuntibus ad predicandum,<lb n="24" />
				commoratus sum ibi mensibus duobus. Cumque disponerem ego<lb n="25" />
				Marcus ire in partes occidentis, prohibuit me spiritus sanctus.<lb n="26" />
				Et cum audissem quod sancti apostoli Paulus et Barnabas Anthio<lb n="27" />chie
				essent,  continuo perrexi ad illos.
				<milestone n="2.6" />
				Inuenique beatum Paulum<lb n="28" />
				fatigatum ex itinere, atque in grabbato requiescentem. Qui cum<lb n="29" />
				me cerneret  gauisus est,  sed arguere me cepit pro eo  quod moram<pb n="185v" /><lb n="1" />
				fecissem uenire de Pamphilia,  et detinuissem libros predicationis.
			</p>
			<p>
				<seg place="inline" type="lectio" hand="manus1"><lb n="2" />Lectio via</seg>
				Recreati autem de itinere ceperunt predicare uerbum<lb n="3" />
				domini,  ad quorum predicationem, populi Iudeorum atque gentilium<lb n="4" />
				illuminati, crediderunt in dominum Christum.
				<milestone n="2.7" />
				Expleta autem predicatione<lb n="5" />
				statuerunt ut ad predicandum  mouentur,  et tunc demum re<lb n="6" />uerterentur
				ad Cyprum,  ut uisitarent ecclesias,  in quibus uerbum<lb n="7" />
				domini predicauerant. Sed beatus Barnabas exorabat  ut prius iret<lb n="8" />
				in Cyprum ad uisitandos parentes suos,  et postea in Iherusalem<lb n="9" />
				communiter pergerent. Inter hec autem angelica uisio  per noctem<lb n="10" />
				facta est beato Paulo apostolo dicens. Celerius propera Iheru<lb n="11" />salem,
				nec moram facias,  quoniamquidem fratres ualde presto<lb n="12" />lantur
				aduentum tuum.
				<milestone n="2.8" />
				Quod cum beato Barnabe panderet  ait.<lb n="13" />
				Quia uoluntati dei contradicere non expedit,  fiat uoluntas<lb n="14" />
				domini.
				<milestone n="2.9" />
				Tantum obsecro  intercede pro me ad dominum,  ut decertatio<lb n="15" />
				mea fiat acceptabilis in conspectu eius, qua famulati sumus<lb n="16" />
				in ministerio  quod datum est nobis. Nunc autem propero Cyprum,<lb n="17" />
				ibique finem complebo uite,  faciem tuam amplius prohdolor corpo<lb n="18" />raliter
				non uisurus.
			</p>
			<p>
				<seg type="lectio" place="inline" hand="manus1">Lectio <sic>ix</sic>a</seg>
				Hec proloquens sanctus Barna<lb n="19" />bas
				procidit ad pedes beati Pauli, et fleuit diu amare.
				<milestone n="2.10" />
				Cuius<lb n="20" />
				dolori beatus Paulus compatiens, noli inquit merere frater,<lb n="21" />
				non enim hoc sine misterio diuino agitur. Namque apparuit mi<lb n="22" />chi
				hac nocte dominus dicens : ne prohibeas Barnabam ire Cyprum,<lb n="23" />
				quoniam illic preparata est gratia domini erat,
				ad illuminationem<lb n="24" />
				multorum, et sacrum martirium perficiendum, tu autem perge<lb n="25" />
				Iherusalem, ad sacra loca uisenda. Tunc positis genibus oran<lb n="26" />tes,
				et osculantes inuicem uale fecimus.
				<milestone n="2.11" />
				Et nauigantes Lao<lb n="27" />diciam,
				decertantes  ut pergeremus Cyprum.
				<milestone n="2.12" />
				Deinde uenimus<lb n="28" />
				in ciuitatem que uocatur Anemoria,  in qua inuenimus quos<lb n="29" />dam
				uiros quamquam ethnicos, tamen sagacitate pollentes,  qui nos<pb n="186r" /><lb n="1" />
				intuentes,  sagaciter interrogare ceperunt dicentes. O uiri qui estis<lb n="2" />
				unde et quo ? uel que res uos attulit in nostris horis ? Animaduertens<lb n="3" />
				autem beatus Barnabas illorum sagacitatem,  sagaciter eis respondere<lb n="4" />
				studuit.  Si inquit cupitis nosce,  qui sumus  unde et quo,  uel<lb n="5" />
				quam ob rem uenimus,  scitote quoniam sumus famuli domini nostri<lb n="6" />
				Ihesu Christi, uenientes ab Iherosolimis ad predicandum nomen eius,<lb n="7" />
				quia ipse est filius dei omnipotentis, et qui crediderit in illum<lb n="8" />
				non morietur,  sed uitam percipiet sempiternam. Uerumptamen si<lb n="9" />
				hoc uere cognoscere cupitis,  exuite uos uestimentis  que ueteras<lb n="10" />cunt
				et pereunt et induimini uestibus que non pereunt, sed glo<lb n="11" />riose
				et splendide permanent in eternum.
			</p>
			<p>
				<seg place="inline" hand="manus1" type="lectio">Lectio octaua.</seg>
				<lb n="12" />
				Hec audientes attoniti ualde compuncti sunt corde,  admi<lb n="13" />rantes
				et dicentes :  mira res  quam dicitis.  Quis enim deus<lb n="14" />
				prepotens talia prebere ualet ? Ad hec beatus apostolus. Si enim<lb n="15" />
				consequi uultis  que dicimus,  confitemini peccata uestra, creden<lb n="16" />tes
				in dominum Ihesum Christum percipientes sacrum baptismum,  et pro<lb n="17" />culdubio
				accipietis  que uobis promittimus.
				<milestone n="2.13" />
				Cumque illi spopon<lb n="18" />dissent
				cuncta patrare  breuiter sancte trinitatis misterium ex<lb n="19" />ponendo,
				descendit cum illis in fonte,  et baptizauit eos in nomi<lb n="20" />ne
				patris et filii <sic>et filii</sic> et spiritus sancti<lb n="21" />religionis.
			</p>
			<milestone n="FC28-Jn" />
			<p>
				<seg place="inline" hand="manus1" type="lectio">Secundum Iohannem</seg>
				In illo tempore dixit Ihesus discipu<lb n="22" />lis
				suis. Hoc est preceptum meum ut diligatis inuicem sicut<lb n="23" />
				dilexi uos. Et reliqua.
			</p>
			<p>
				<milestone n="FC28-Gregoire" />
				<seg place="inline" hand="manus1" type="lectio">Omelia beati Gregorii pape.</seg>
				<seg place="inline" hand="manus1" type="lectio">ixa</seg>
				<lb n="24" />
					Cum cuncta sacra eloquia dominicis plena sint preceptis, quid<lb n="25" />
					est quod de dilectione quasi de singulari mandato dominus dicit<lb n="26" />
					hoc est preceptum meum ut diligatis inuicem, nisi quia omne man<lb n="27" />datum
					de sola dilectione est, et omnia unum preceptum sunt, quia<lb n="28" />
					quidquid precipitur in sola caritate solidatur ? Ut enim multi ar<lb n="29" />boris
					rami ex una radice prodeunt, sic multe uirtutes ex una ca<pb n="186v" /><lb n="1" />ritate
					generantur. Nec habet aliquid uiriditatis ramus boni operis,<lb n="2" />
					si non manet in radice dilectionis. Precepta ergo dominica, et multa sunt<lb n="3" />
					et unum, multa per diuersitatem operis, unum in radice dilectionis.<lb n="4" />
					Qualiter autem ista dilectio sit tenenda ipse insinuat, qui in plerisque<lb n="5" />
					scripture sue sententiis, et amicos iubet diligi in se, et inimicos<lb n="6" />
					propter se.  Ille enim ueraciter caritatem habet, qui et inimicum diligit<lb n="7" />
					propter deum, et amicum diligit in deo.  Nam sunt nonnulli, qui dili<lb n="8" />gunt
					proximos, sed per affectum cognationis et carnis.  Quibus<lb n="9" />
					tamen in hac dilectione sacra eloquia non contradicunt.  Sed aliud<lb n="10" />
					est quod sponte impenditur nature, aliud quod preceptis dominicis<lb n="11" />
					ex caritate<del rend="scratched" atLeast="0" atMost="2" /> exhibetur obedientie.
				</p>
					<milestone n="2.19" />
				<p>
					<seg type="lectio" hand="manus1" place="inline">Lectio decima</seg>
					<lb n="12" />
					Interea reuertentes uenimus ad locum,  in quo ethnici uiri et fe<lb n="13" />mine
					ludendo nudi currebant. Hoc cum uidisset beatus Barnabas,<lb n="14" />
					indignatus super tale facinus,  maledixit continuo templum.<lb n="15" />
					Statimque pars orientis funditus corruit,  magnaque contritio ex<lb n="16" />
					ethnicis facta est, qui sub ruina ipsa mortui sunt. Ceteri autem<lb n="17" />
					qui euaserunt,  fugerunt in templum Apollinis. Nemo itaque mi<lb n="18" />retur,
					quod quidam uir nomine Barihei,  postquam a beato Paulo  lu<lb n="19" />mine
					priuatus fuerat  lumen receperit, cum non illum perpetuali<lb n="20" />ter,
					sed ut conuerteretur ad tempus cecatus sit.  Ergo liquido con<lb n="21" />stat
					ut prece Sergii consulis per beatum apostolum conuersi lumen<lb n="22" />
					receperit, postmodum uero sicut ille Symon magus apostatan<lb n="23" />do
					transgressor fieret.
				</p>
				<milestone n="2.22" />
				<p>
					<seg type="lectio" hand="manus1" place="inline">Lectio xia</seg>
						Introeuntibus nobis itaque in<lb n="24" />
						Salaminam,  inuenimus synagogam Iudeorum, quam beatus Bar<lb n="25" />nabas
						apostolus exhortari cepit, et per euuangelium sancti<lb n="26" />
						Mathei in Christi gratiam introducere.
						<milestone n="2.23" />
						Hoc dum prefatus compe<lb n="27" />risset
						Barihei,  et quia plurimi Iudeorum recepissent predicationem<lb n="28" />
						sancti apostoli, omnem maliciam iniquitatis sue ostendens<lb n="29" />
						seditione facta, contra sanctum apostolum, apprehenderunt eum, et<pb n="187r" /><lb n="1" />
						querebant tradere consuli eiusdem Salamine ciuitatis,  affligentes<lb n="2" />
						eum multis suppliciis, et uariis cruciatibus. De hinc cum iam<lb n="3" />
						maceratum et quassatum penis, ducerent sanctum apostolum ad<lb n="4" />
						iudicandum,  accidit  ut deueniret in eandem insulam Cypri,<lb n="5" />
						quidam uir magnus et prepotens nomine Eusebius, scilicet de<lb n="6" />
						genere et progenie Neronis imperatoris. Comperientes autem Iu<lb n="7" />dei
						aduentum eius, atque uerentes nimium,  ne illum eriperet de<lb n="8" />
						manibus eorum, ligantes funem in collo eius nocturno tempo<lb n="9" />re
						dilaceratum a synagoga in ypodromium pertransierunt<lb n="10" />
						et deinde foris portam. Ita  beatus Barnabas apostolus, post<lb n="11" />
						multos agones et diuturna certamina, pro Christi amore du<lb n="12" />ctus
						migrauit ad gaudia eterna.
						</p>
						<p>
							<seg type="lectio" hand="manus1" place="inline">Lectio duodecima</seg><lb n="13" />
							Impii autem Iudei non saciati de nece illius, sed zelo illius conci<lb n="14" />tati,
							tulerunt sacratissimum corpus eius, et in locello plumbeo<lb n="15" />
							recludentes, in mare precipitare disponebant.
							<milestone n="2.24" />
							Interim ego Iohan<lb n="16" />nes
							prefatus 	qui et Marcus, una cum predictis Timone et Ro<lb n="17" />done,
							occulte nocturnis tulimus illud,  et collocauimus in cripta<lb n="18" />,
							que olim fuerat habitatio Ihebuseorum, tercio idus iunii,  hoc est<lb n="19" />
							decima die ipsius mensis<note type="editorial">Erreur du scribe, le trois des ides de juin est bien le 11 juin, non le 10.</note>.
							<milestone n="epilogue" />
							Propter hanc itaque occultam colloca<lb n="20" />tionem,
							plurimis annorum curriculis, uenerabile corpus illic iacuit,<lb n="21" />
							nec inueniri a christicolis ualuit. Sed deus omnipotens qui non<lb n="22" />
							patitur gloriam occultari sanctorum suorum, tempore Zenonis im<lb n="23" />peratoris,
							et sancti Gelasii pape,  eodem sancto apostolo reuelante inuen<lb n="24" />tum est,
							atque cum ymnis et laudibus mirifice collocatum est,<lb n="25" />
							ad gloriam et honorem domini nostri Ihesu Christi,  qui cum patre et spiritu<lb n="26" />
							sancto uiuit et regnat per infinita secula seculorum amen.
					</p>
		</div>
</body>
</text>
</TEI>
