<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (Forme courte 42)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Mod">
				<msIdentifier>
					<country>Italie</country>
					<settlement>Modène</settlement>
					<repository>Biblioteca Estense - universitaria</repository>
					<collection>Estense</collection>
					<idno>Lat. 1144 = alfa.F.2.28</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<pb n="40r" />
		<head type="initial"><lb n="4" />
			In sancti Barnabe apostoli.
			<note type="editorial" hand="corr1" place="margin-right">In festo sancti<lb /> Barnabe apostoli.</note>
		</head>
		<p>
			Beatus Barnabas apostolus qui<lb n="5" />
			Ciprius nacione agrum quem habebat, uendens,<lb n="6" />
			pretium ad pedes posuit apostolorum Postea inueniens Paulum<lb n="7" />
			eum ad apostolos adduxit. Qui conuersionem suam et ea quae fecerat<lb n="8" />
			Damasci omnia narrauit  Apostoli uero instinctu spiritus sancti Paulo et<lb n="9" />
			<sic>Barnabee</sic> manus imponentes eos apostolos elegerunt est inter<lb n="10" />
			apostolos communicauerunt. Dicitur enim apostolus, ab apo, quod est iuxta et sto<lb n="11" />lon<!-- sur cette etymologie, faire des recherches, sans doute déformation -->
			quod est misse inde apostolus quasi iuxta Christum missus, fuerunt igitur Pau<lb n="12" />lus
			et Barnabas apostoli, id est post Christum missi,
			cum enim abi<lb n="13" />cerent
			ad praedicandum diuisi, et ipsi irent celesticam<!--- la celeste chypre?  l'abréviation... --> Ciprum ad<lb n="14" />
			praedicandum, et Salamia Paulus et Barnabas postea Antio<lb n="15" />chie
			morabantur, id est praedicantes et miracula facientes. Postea<lb n="16" />
			uero propter Iohannem discipulum a Paulo separatus sibi exercuit inuinc<lb n="17" />tum
			signis et miraculis sequentibus illum. Cum enim infir<lb n="18" />mos
			sanaret leprosos mundaret, demones effugaret, ce<lb n="19" />cos
			illuminaret, ad fidem gentium multitudinem conuertit. Com<lb n="20" />posuit
			etiam quandam epistolam ad edificacionem ecclesie per<lb n="21" />tinentem
			qui apocrifas inter numeratur De uirtute et in uirtutem<lb n="22" />
			procedens Barnabas ad dominum eum inuocantem perrexit migrans<lb n="23" />
			ab hoc saeculo regnasque in celo. Corpus cuius tempore Zenonis<lb n="24" />
			imperatoris fuit reuelatum. Ut plura  beneficia et miracula<lb n="25" />
			fuerunt petentibus collata.
		</p>
			<head type="final">Explicit.</head>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
