<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (Jean Gielemans)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="VieSer12813">
				<msIdentifier>
					<country>Autriche</country>
					<settlement>Vienne</settlement>
					<repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
					<collection>Cod. Ser. n.</collection>
					<idno>12813</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-principal" />
		<pb n="822r" />
				<head type="initial"><lb n="29" />
			Passio sancti Barnabe apostoli, que est <seg type="reading-date">
				tercio
				idus iunii.
			</seg>
		</head>
		<p>
			<milestone n="1.5" /><lb n="30" />
			Beatus Barnabas apostolus qui et Ioseph unus
			ex lxxii Christi discipulis secundum<lb n="31" />
			nominis sui praesagium taliter nuncupatus est, nam Barnabas hebraice,  latine<lb n="32" />
			dicitur filius consolationis. Communiter enim cum  apostolis degebat,  et consolationem maximam<lb n="33" />
			credentibus tribuebat,
			<milestone n="1.10" />
			quia erat uir bonus et spiritu sancto et fide plenus<lb n="34" />
			<milestone n="1.8" />
			Postmodum uero cum beatus Paulus conuersus esset ad fidei gratiam anno secundo quo<lb n="35" />
			dominus passus est  et resurrexit,  iste beatissimus Barnabas ipsum apprehendere dignus fuit  et<lb n="36" />
			perducere ad apostolos,
			<milestone n="Gielemans-martyre" />
			cum quo multos agones desudauit et multa itinera propter fidem percurrit<lb n="37" />
			multa etiam miracula perpetrauit.
			<milestone n="2.2" />
			Huis discipulus fuit  Iohannes cognomento Marcus,<lb n="38" />
			qui  cum prius esset ethnicus et in famulatu  ydolorum, deputatus annuente  gratia Christi Yconii<lb n="39" />
			baptizatus est per praefatos apostolos et in fide instructus.
			<milestone n="2.3" />
			Qui succedente tempore uidit in uisione<lb n="40" />
			uirum splendidum,  amictum stola candida,  qui dixit ei. Constans esto Iohannes,  et crede<lb n="41" />
			fiducialiter, quoniam amodo non Iohannes sed Marcus hoc est excelsus uocaberis,  et gloriam tue  ex<pb n="822v" /><lb n="1" />cellentie
			ubique praedicari oportet,  pro eo scilicet  quia tenebre quae hactenus fuerunt in te penitus effugate sint,<lb n="2" />
			et data sit tibi gratia et intellectus,  ut cognoscas misteria dei omnipotentis.
			<milestone n="2.4" />
			Cernendo igitur<lb n="3" />
			hanc uisionem obstupuit, et euigilans procidit ad pedes beati Barnabe,  et seriatim eidem<lb n="4" />
			confessus est. Postquam uero idem beatus Barnabas diligenter animaduertit istam uisionem,  com<lb n="5" />monuit
			eum dicens. Precaue diligenter,  et pone custodiam ori tuo,  ne alicui uirtutem<lb n="6" />
			misterii quod uidisti disseras. Nam et michi similiter hac nocte apparuit dominus Iesus Christus<lb n="7" />
			dicens. Constans esto Barnaba, credens uerissime me,  quoniam pro sancta deuotione tua<lb n="8" />
			qua reliquisti generacionem tuam et tradidisti animam tuam pro nomine meo praemia eterna<lb n="9" />
			percipies. Attamen conuoca Iohannem ministrum tuum, quoniam etiam ipse uidit similiter quaedam misteria.<lb n="10" />
			Interim conserua omnia  quae uidisti et audisti,  quia ueniet tempus  quando manifestus appareas.<lb n="11" />
		</p>
		<milestone n="2.5" />
		<p>
			Has commonitiones suscipientes, commorati sunt in praedicto Yconio per dies aliquot,<lb n="12" />
			<milestone n="2.7" />
			et post hoc statuerunt ire ad praedicandum in orientem,  et tunc demum reuerterentur ad Cyprum,<lb n="13" />
			ut uisitarent ecclesias  in quibus uerbum domini praedicauerant,  sed beatus Barnabas exhortabat<del rend="dotted" hand="incerta">i</del>ur<lb n="14" />
			ut prius iret in Cyprum ad uisitandos parentes suos,  et postea communiter Iherusalem pergerent.<lb n="15" />
			Inter hec angelica uisio  per noctem facta est beato Paulo apostolo dicens. Celerius propera<lb n="16" />
			Iherusalem  nec moram facias,  quoniam fratres ualde praestolantur aduentum tuum.
			<milestone n="2.8" />
			Quod cum beato<lb n="17" />
			Barnabe panderet, ille ait : fiat uoluntas dei.
			<milestone n="2.9" />
			Tantum obsecro  intercede pro me ad dominum.<lb n="18" />
			Ut decertatio mea fiat acceptabilis in conspectum eius, secundum deuotionem  qua fa<lb n="19" />mulati
			sumus in ministerio  quod datum est nobis. Nunc autem propero Cyprum  ibique finem compleo,<lb n="20" />
			heu amplius faciem tuam prohdolor  amplius non uisurus. Hec proloquens procidit ad<lb n="21" />
			pedes eius, et fleuit diu amare.
			<milestone n="2.10" />
			Cuius dolori beatus Paulus compatiens, noli inquit<lb n="22" />
			merere frater,  non enim  sine misterio diuino agitur. Nempe apparuit michi dominus in hac noc<lb n="23" />te
			dicens. Ne prohibeas ire Barnabam in Cyprum,  quoniam illic praeparata est ei gratia dei  ad<lb n="24" />
			illuminationem multorum et ad sacrum misterium perficiendum. Tu autem in  Iherusalem perge,<lb n="25" />
			ad loca sacra uisitanda. Tunc positis genibus orantes  et sese osculantes inuicem<lb n="26" />
			uale fecerunt,
			<milestone n="2.11" />
			et beatus Barnabas assumpto Iohanne nauigans  Laodiciam decertauit<lb n="27" />
			ut pergeret Cyprum.
		</p>
		<milestone n="2.12" />
		<p>
			Deinde uenerunt in ciuitatem quae uocatur Auemória,  in qua inuenerunt<lb n="28" />
			quosdam uiros ethnicos tamen sagacitate pollentes,  et interrogauerunt eos di<lb n="29" />centes.
			O uiri qui estis ? unde uenitis,  quo pergitis, uel quae res in nostras uos attulit<lb n="30" />
			oras ? Animaduertens autem beatus Barnabas illorum sagacitatem,  sagaciter illis respondere studuit.<lb n="31" />
			Si inquit cupitis scire qui sumus,  unde et quo  uel ob quam rem uenimus,  scitote  quia<lb n="32" />
			famuli sumus domini nostri Iesu Christi creatoris celi et terre. Uenientes ab Iherosolimis<lb n="33" />
			pergimus ubique ad praedicandum nomen eius,  quia ipse est filius dei omnipotentis, et qui in<lb n="34" />
			illum crediderit  non morietur  sed uitam percipiet sempiternam. Uerumptamen si hoc uere<lb n="35" />
			cognoscere cupitis,  exuite uos uestimentis  quae ueterascunt  et pereunt, et induimini<lb n="36" />
			uestimentis quae gloriose et splendide permanent in eternum. Hec audientes attoniti ualde<lb n="37" />
			compuncti sunt corde, admirantes et dicentes. Mira res  quam dicitis.  Quis enim<lb n="38" />
			praepotens deus talia praebere ualet ? Ad hec beatus Barnabas respondit. Si consequi uultis<lb n="39" />
			que dicimus,  confitemini peccata uestra credentes in dominum Christum, et  proculdubio accipietis<lb n="40" />
			quae promittimus  uobis.
			<milestone n="2.13" />
			Cumque illi sic fecissent,  ipse breuiter sanctae trinitatis misterium<lb n="41" />
			exponendo descendit cum illis in fontem,  et baptizauit eos in nomine patris et<lb n="42" />
			filii et spiritus sancti.  Cum autem cognouissent christicolas se esse,  et uirtutem spiritus sancti se<pb n="823r" /><lb n="1" />
			accepisse,  ceperunt gaudere ac deum glorificare. Cumque de subtantia sua munera deo obtulissent,<lb n="2" />
			conuocatis pauperibus a sanctis distributa sunt omnia.
		</p>
		<p>
			<milestone n="2.14" />
			Nauigantes de hinc uenerunt<lb n="3" />
			Cyprum,  ibique inuenerunt Tymonem et Aristonem famulos dei.
			<milestone n="2.15" />
			Tymon autem  urebatur mag<lb n="4" />nis
			febribus. Cui cum manus imposuisset beatus Barnabas, statim febris fugata est, et ita<lb n="5" />
			curatus est ut cum gaudio sequeretur sanctos. Ex doctrina itaque sanctorum apostolorum beatissimus<lb n="6" />
			Barnabas euangelium sancti Mathei secum ferebat, quod cum super infirmos posuisset<lb n="7" />
			sanabantur.
			<milestone n="2.16" />
			Exeuntes autem inde inuenerunt uirum nomine Eracleum,
			<milestone n="2.17" />
			quem sanctus Paulus  cum<lb n="8" />
			beato Barnaba baptizauerat,  et  episcopum  ad commonitionem fidelium ordinauerat. Hic eos<lb n="9" />
			cum gaudio suscipiens, hospitalitatem praecipuam exhibuit.
			<milestone n="2.18" />
			Post hec inuenerunt<lb n="10" />
			uirum nomine Rodónem, quamuis ethnicum tamen benignum.  Huic cum beatus Barnabas sanctam<lb n="11" />
			fidem exponeret,  credidit,  et baptizatus secutus est eum. Hiis ita gestis obuium<lb n="12" />
			habuimus impium et maleficum Iudeum nomine Bariésum,  quem olim beatus Paulus lumine priua<lb n="13" />uerat.
			Hic cum agnouisset beatum apostolum, malicia commotus prohibuit eum intrare in<lb n="14" />
			Paphum.
			<milestone n="2.19" />
			Proinde reuertens uenit in locum  in quo ethnici uiri et mulieres lu<lb n="15" />dendo
			nudi currebant. Hoc cum uidisset beatus Barnabas, indignatus super tale facinus<lb n="16" />
			maledixit continuo templo.  Statimque pars templi funditus corruit,  magnaque con<lb n="17" />tritio
			ex ethnicis facta fuit.  Ceteri uero qui euaserunt,  fugerunt in templum Apollinis.<lb n="18" />
		</p>
		<milestone n="2.22" />
		<p>
			Introeunte quoque beato Barnaba in Salaminam,  inuenit synagogam Iudeorum quam<lb n="19" />
			exhortari cepit  et per euangelium sancti Mathei  ad gratiam Christi introducere.
			<milestone n="2.23" />
			Hoc cum praefatus<lb n="20" />
			comperisset Barihesus,   seditionem commouit. In quia apprehensus apostolus traditur  suppliciis<lb n="21" />
			et cruciatibus. De hinc cum duceretur ad <sic>duiidicandum</sic>,<!-- Cf le trait sur le second i. Erreur visiblement pour diiudi*-->
			accidit  ut deueniret in eandem<lb n="22" />
			insulam	Cyprum quidam uir magnus et praepotens nomine Eusebius de progenie Neronis cesaris.<lb n="23" />
			Comperto  autem Iudei aduentu eius, uerentes ne illum eriperet de manibus eorum, ligantes<lb n="24" />
			funem in collum eius nocturno tempore, dilaceratum a synagoga in yppodromium<lb n="25" />
			pertraxerunt,  ac deinde foras portam. Post hec circumdantes eum igne, crudelissime<lb n="26" />
			cremauerunt. Sicque beatus apostolus post multos agones et diu<add place="above" hand="corr1">tu</add>rna certamina pro<lb n="27" />
			Christi amore adustus, migrauit ad gaudia securus. Impii autem Iudei non<lb n="28" />
			satiati  nece ipsius,  sacratissimum eius corpus locello plumbeo recludentes, in<lb n="29" />
			mare praecipitare disponebant.
			<milestone n="2.24" />
			Interea Iohannes cognomento Marcus cum Tymone et<lb n="30" />
			Rodone nocturnis horis tulit illud,  et collocauit, in cripta  que olim fuerat<lb n="31" />
			habitatio Iebuseorum iiio ydus iunii.
			<milestone n="epilogue" />
			Sed deus qui non patitur occultari gloriam<lb n="32" />
			sanctorum suorum, tempore Zenonis imperatoris et Pelagii pape reuelauit eum, sicque cum ho<lb n="33" />nore
			ac laudibus humatus est, ad laudem domini nostri Ihesu Christi.
		</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
