<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL985)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="MunBay">
				<msIdentifier>
					<country>Allemagne</country>
					<settlement>Munich</settlement>
					<repository>Bayerische Staatsbibliothek</repository>
					<collection>Clm</collection>
					<idno>13074</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-partie1" />
		<pb n="131v" />
				<head type="initial">
			<lb n="1" />
			Incipit vita et passio sancti Barnabe apostoli.
		</head>
		<milestone n="1.1" />
		<div>
			<p><lb n="2" />
				Redemptor et salua<lb n="3" />tor
				noster dominus Iesus Christus<lb n="4" />
				antequam de interitu Satanȩ<lb n="5" />
				tryumphans uictor exultans<lb n="6" />
				penetraret regna polorum,  sanctam<lb n="7" />
				ȩcclesiam quam precioso suo sangui<lb n="8" />ne
				acquisiuit per beatos apostolicos<lb n="9" />
				uiros immobiliter muniens fun<lb n="10" />dauit,
				mirabiliter corroborans<lb n="11" />
				persolidauit, scilicet ut et ip<lb n="12" />sa
				inuiolata semper et gloriosa maneret,  et illorum praedi<lb n="13" />catione
				nouam sibi progeniem plurimosque filios aggre<lb n="14" />garet.
				<milestone n="1.2" />
				Ex quorum consortio et collegio extans be<lb n="15" />atissimus
				Barnabas, tanto deuotissime pro ipsa de<lb n="16" />certare
				studuit, quanto diuinitus per spiritus sancti gratiam cum<lb n="17" />
				beato Paulo apostolo, ad apostolatus gloriam uocatum se esse<lb n="18" />
				cognouit. Ergo quia sanctorum apostolorum natalicia celebramus,<lb n="19" />
				dignum equidem atque salutare uidetur, ut eius sollemp<lb n="20" />nitatem
				deuotissime celebremus,
				<milestone n="1.3" />
				quoniamquidem et si non est in<lb n="21" />
				ordine duodenario apostolatus eorum,  non tamen deest catha<lb n="22" />lago
				praedicationis et excellentia miraculorum  quȩ<lb n="23" />
				cum beatissimo Paulo sicut Lucas euangelista refert<lb n="24" />
				in actibus apostolorum mirabiliter patrauit, a tempore uide<pb n="132r" /><lb n="1" />licet
				quo per inuocationem et gratiam spiritus tercio decimo<lb n="2" />
				post domini passionem anno cum ipso ad apostolatus celsitudinem<lb n="3" />
				ac praedicationem diuinitus electus est, uocante illos eodem<lb n="4" />
				spiritu sancto atque dicente. Segregate mihi Barnaban et<lb n="5" />
				Saulum, in opus ad quod assumpsi eos.
				<milestone n="1.4" />
				Sed qualiter uir<lb n="6" />
				iste domini Barnabas deuotissime fidem catholicam pre<lb n="7" />dicando,
				et corda infidelium ab errore infidelitatis<lb n="8" />
				redimendo, obprobria et contumelias pro Christi amore sus<lb n="9" />tinendo,
				ac deinde per martyrii palmam ad coronam<lb n="10" />
				gloriȩ uenerit, per autenticam seriem et auctoritatem prefa<lb n="11" />ti
				Lucȩ euangelistȩ, et Iohannis cognomento Marci, dis<lb n="12" />cipuli
				atque exadelfi eius gradientes, fida relatio<lb n="13" />ne
				pandere curamus<!-- pas de signe de ponctuation -->
				<milestone n="1.5" />
				Denique iste Barnabas sanctissimus<lb n="14" />
				qui et Ioseph, unus ex septuaginta duobus discipulis domini<lb n="15" />
				saluatoris,  qui secundum nominis sui praesagium Barnabas hebra<lb n="16" />ice,
				latine autem filius consolationis dicitur. Nam communiter cum<lb n="17" />
				sanctis apostolis degebat, et consolationem maximam praebebat,
				<milestone n="1.6" />
				inter<lb n="18" />
				eos uidelicet quibus erat cor unum et anima una,  nec quisquam<lb n="19" />
				eorum quȩ possidebant aliquid suum esse dicebat, sed erant illis<lb n="20" />
				omnia communia,  et quotquot possessores agrorum aut do<lb n="21" />morum
				erant uendentes afferebant precia eorum et  pone<lb n="22" />bant
				ante pedes apostolorum.
				<milestone n="1.7" />
				Sic et enim scriptum est. Ioseph<lb n="23" />
				autem qui cognominatus est Barnabas ab apostolis quod est filius<lb n="24" />
				consolationis, leuites, Cyprius genere, cum haberet agrum<lb n="25" />
				uendidit illum,  et attulit pretium eius et posuit ante<pb n="132v" /><lb n="1" />
				pedes apostolorum.
				<milestone n="1.8" />
				Postmodum uero cum beatus Paulus conuersus esset<lb n="2" />
				ad fidei gratiam eodem anno  quo dominus passus est et resurrexit,<lb n="3" />
				iste Barnabas in ipso initio fidei eius illum adprehende<lb n="4" />re
				dignus fuit  et ducere ad apostolos. Sic namque  beatus<lb n="5" />
				euangelista refert. Barnabas autem apprehensum illum dux<lb n="6" />it
				ad apostolos, et narrauit illis  quomodo  in uia uidisset<lb n="7" />
				dominum,  et quia locutus est ei, et quomodo in Damasco fiducialiter<lb n="8" />
				egerit in nomine  Iesu.
				<milestone n="1.9" />
				Plane et diligenter considerare<lb n="9" />
				et ammirari condecet,  quantum illum diuina gratia dilectum<lb n="10" />
				quantumque amabilem atque dignum habuit,  quando inter tot<lb n="11" />
				discipulorum cateruas non alium ad instruendum et docendum mi<lb n="12" />litem
				suum nouum miserit,  nisi illum qui consolationis filius dicebatur,<lb n="13" />
				scilicet ut illi Saulo qui nouus tyro nouamque tyrocinii<lb n="14" />
				gratiam perceperat, dulcem sanctae  trinitatis mysterium sagaciter<lb n="15" />
				ministraret. Denique dante deo dare quem non pȩnitet<lb n="16" />
				umquam,  quantum eius instructio in nouum Christi militem fruc<lb n="17" />tificauerit,
				quantumque inter sanctos apostolos gloriosus enituerit<lb n="18" />
				repletus spiritu sancto  audiamus.
			</p>
			<p>
				<milestone n="1.10" />
				Peruenit autem sermo ad<lb n="19" />
				aures ȩcclesiȩ quȩ erat Hierosolimis super istis,  et miserunt<lb n="20" />
				Barnaban Antiochiam. Qui cum uenisset  et uidisset gra<lb n="21" />ciam
				dei  gauisus est, et hortabatur omnes manere in domino,  quia<lb n="22" />
				erat uir bonus et plenus spiritu sancto et fide,  et apposita est turba<lb n="23" />
				multa 	domino. Non quia illum cognouerant sancti apostoli esse uirum<lb n="24" />
				bonum,  sed quod gloriosius est atque beatius plenum spiritu sancto  ideo illum<lb n="25" />
				ad praedicandum mittere studuerunt,  ideoque spiritus sanctus  ei<pb n="133r" /><lb n="1" />
				turbam multam subicere, atque ad cognitionem domini Iesu<lb n="2" />
				Christi, mirabiliter perducere dignatus est.
				<milestone n="1.11" />
				Sed quia non solummodo istos<lb n="3" />
				<del rend="scratched">domino</del> acquirere domino cupiebat, nec nouum tyronem obli<lb n="4" />uioni
				tradiderat,  inhianti studio illum sibi comitem<lb n="5" />
				ad praedicandum sumere studens, profectus est inquit euan<lb n="6" />gelista
				Tharsum,  ut quereret Saulum.  Quem cum inuenisset,<lb n="7" />
				perduxit Antiochiam,  et totum annum conuersati sunt in ȩcclesia<lb n="8" />
				et docuerunt turbam multam,  ita ut cognominarentur pri<lb n="9" />mum
				Antiochiȩ discipuli christiani.
				<milestone n="1.12" />
				Uerum quia non tantum<lb n="10" />modo
				in praedicationis gratia, sed etiam in hospitalitatis misericordia<lb n="11" />
				benignus extiterat,  cum sancti apostoli elemosinam Hierosolimis<lb n="12" />
				destinare curarent,  istum prae omnibus  et inter omnes eligere<lb n="13" />
				studuerunt. Sic enim astruit euangelista. Discipuli autem prout<lb n="14" />
				quisque habebat in ministerio proposuerunt mittere habi<lb n="15" />tantibus
				in Iudea fratribus,  quod et fecerunt mittentes ad seni<lb n="16" />ores
				per manus Barnabȩ et Sauli.
				<milestone n="1.13" />
				Interim quantum talis eorum<lb n="17" />
				obȩdientiae talisque elemosinarum uirtus domino deo placu<lb n="18" />erit,
				quantamque uicissitudinem exinde postquam reuersi sunt<lb n="19" />
				in Antiochiam perceperunt,  sequens lectio demonstrabit.<lb n="20" />
				Barnabas <add place="above" hand="manus1-dubia">autem</add> et Saulus reuersi sunt Hierosolimis, expleto<lb n="21" />
				ministerio. Erant ergo in ȩcclesia quȩ erat Antiochiȩ  prophetȩ et<lb n="22" />
				doctores,  in quibus Barnabas et Saulus. Ministrantibus autem<lb n="23" />
				domino et ieiunantibus, dixit spiritus sanctus. Segregate mihi Barna<lb n="24" />ban
				et Saulum, in opus quod assumpsi eos.
				<milestone n="1.14" />
				Ecce beatȩ Bar<lb n="25" />naba
				apostole domini Iesu Christi quanta tibi praebuit diuina gratia<pb n="133v" /><lb n="1" />
				dona pro digno munere  quod dignus rite parasti,  scilicet ut<lb n="2" />
				spiritus almificus te deuote uocaret,  mitteretque ad populum<lb n="3" />
				cȩlestia dona ferentem.
				<milestone n="1.15" />
				Sequitur beati euangeliste ad decla<lb n="4" />randa
				eius miracula lectio diuina.
				Et ipsi quidem di<lb n="5" />missi
				a spiritu sancto uenerunt Seleutiam, et inde Cyprum. Reple<lb n="6" />tus
				namque spiritu sancto beatissimus Barnabas, quid diceret,  age<lb n="7" />retque
				cum dilecto collega nisi illud  quod nemo mortalium<lb n="8" />
				nemo sine sancti spiritus gratia
				patrare ualet,  sicut in praesenti lec<lb n="9" />tione
				manifestissime declaratur. Nam postquam illum Ba<lb n="10" />rieu
				magum qui  lumine priuauerunt,  et Sergium Paulum proconsulem<lb n="11" />
				a quo beatus apostolus de Saulo Paulus uocatus est ad fidem catho<lb n="12" />licam
				conuerterunt,  plurimam gentium multitudinem perduxe<lb n="13" />runt
				<milestone n="1.16" />
				sicut scriptura
				sacra denuntiat.
				Secuti sunt inquit multi<lb n="14" />tudo
				Iudeorum et colentium aduenarum Paulum et Barnaban,<lb n="15" />
				qui loquentes suadebant eis permanere in gratia dei. Et sequenti<lb n="16" />
				sabbato pene uniuersa commota est ciuitas  audire uerbum<lb n="17" />
				dei. Audientes autem gentes gauisȩ sunt,  et glorificabant<lb n="18" />
				dominum quotquot  praeordinati  erant ad uitam ȩternam.
				<milestone n="1.17" />
				O admirabi<lb n="19" />le
				mysterium diuinȩ dispensationis,  o praedicandum et glori<lb n="20" />ficandum
				domini saluatoris donum,  qui sibi recte famulantibus<lb n="21" />
				tantam gratiam conferre dignatus est,  ut resistentes lumine<lb n="22" />
				priuarent,  et humiliter famulantes ad claritatem perpe<lb n="23" />tuȩ
				beatitudinis perducerent. Sed quia superbi unde resi<lb n="24" />piscere
				debent inde inflammantur ad iram,  seditionem faci<lb n="25" />entes
				eiecerunt apostolos de finibus suis. Illi autem gaudentes<pb n="134r" /><lb n="1" />
				repleti spiritu sancto et praedicantes conuerterunt ad dominum	Iudeorum<lb n="2" />
				et Grecorum copiosam multitudinem.
				<milestone n="1.18" />
				Interea quia unus erat spiritus<lb n="3" />
				in eis et una fides sicut in ceteris apostolis,  ne minores uiderentur<lb n="4" />
				esse in miraculis  qui erant ȩquales in amore sanctȩ religionis,  con<lb n="5" />gruum
				fuit,  ut sicuti beatus Petrus et Iohannes claudum ex u<lb n="6" />tero
				matris curauerunt,  beatus Paulus et Barnabas similiter<lb n="7" />
				agerent. Quod dispensante deo ita peractum est, uenientesque<lb n="8" />
				in Lystris  claudum ex utero matris mirabiliter curauerunt,
				<milestone n="1.19" />
				adeo<lb n="9" />
				ut tale miraculum turbe conspicientes deos illos estima<lb n="10" />rent
				dicentes.  Dii similes facti hominibus descenderunt ad<lb n="11" />
				nos. Et uocabant Barnaban Iouem Paulum uero Mercurium,<lb n="12" />
				quoniam ipse erat dux uerbi. Sacerdos quoque Iouis thauros<lb n="13" />
				et coronas deferens uolebat sacrificare.
				<milestone n="1.20" />
				Quare itaque hoc ?<lb n="14" />
				Quare Barnaban Iouem, Paulum uero Mercurium uocabant ?<lb n="15" />
				Quare tauros, quare coronas sacerdos ferebat ? Propter hoc<lb n="16" />
				namque Barnaban Iouem uocabant,  quia secundum ethnicam fatu<lb n="17" />itatem
				defensorem suum illum esse credebant,  Paulum uero Mer<lb n="18" />curium
				quia ipsum credebant eloquium linguamque praestare morta<lb n="19" />libus,
				unde Mercurium hoc est medium currentem inter<lb n="20" />
				aures linguasque credebant. Thauros uero ad uic<lb n="21" />timam,
				coronas autem ut quasi diis sacerdos Iouis illis<lb n="22" />
				inponeret.
				<milestone n="1.21" />
				Sancti namque apostoli reminiscentes praecepti domini<lb n="23" />
				dicentis,  qui se exaltat humiliabitur, et qui se humiliat<lb n="24" />
				exaltabitur,  tale facinus prorsus abhominantes expu<lb n="25" />lerunt,
				et scissis tunicis clamabant :  uiri quid hoc<pb n="134v" /><lb n="1" />
				facitis ? Et nos mortales similes uobis homines annuntian<lb n="2" />tes
				ut conuertamini ad deum uiuum  qui fecit cȩlum et terram.
				<milestone n="1.22" />
				Exinde<lb n="3" />
				in Derben peruenientes, euangeli<subst>
					<del rend="overstrike" quantity="1" />
					<add place="inline" hand="corr1-dubia">s</add>
				</subst>abant
				et docebant<lb n="4" />
				multos. Uere digne, uere iuste Christi gratia dispensante<lb n="5" />
				multos docebant,  ut qui se in mundanis rebus humiles fece<lb n="6" />rant,
				in diuinis gloriosi existerent  et plurimos docerent,<lb n="7" />
				et tenebris retentos ad lucem  ueritatis perducerent.
				<milestone n="1.23" />
				Pluri<lb n="8" />mas
				namque prouincias peragrantes uerbum domini annuntiando,<lb n="9" />
				tandem peruenerunt Hierosolimam. Qui suscepti a sanctis apostolis,<lb n="10" />
				annuntiabant gaudentes  quanta deus cum eis mirabilia fe<lb n="11" />cisset.
				Bene utique non tristes sed gaudentes  annuntiabant,<lb n="12" />
				quia promissum habebant.
				Gaudete et exultate,  quoniam nomina<lb n="13" />
				uestra scripta sunt in cȩlis.
				<milestone n="1.24" />
				Ueruntamen quia in Antiochia quȩstio<lb n="14" />
				exorta erat de circumcisione ab improbis  consilio inito<lb n="15" />
				sancti apostoli non alios destinare curauerunt ad tale facinus extir<lb n="16" />pandum
				nisi hunc carissimum atque fidelem domini Barnaban filium<lb n="17" />
				consolationis cum collega fido beatissimo Paulo,  qui consolan<lb n="18" />do
				ac praedicando elisos erigerent  ac perditos reuocarent.<lb n="19" />
				Quod donante deo ita patratum est.
				<milestone n="1.25" />
				Preterea quantam dilectionem<lb n="20" />
				erga hunc beatissimum Barnaban sancti apostoli habebant,
				quantamque<lb n="21" />
				benignitatem sanctus euangelista denuntiat,  placuit inquiens<lb n="22" />
				nobis collectis in unum colligere uiros et mittere ad uos<lb n="23" />
				cum karissimis nostris Barnaba et Paulo, qui tradiderunt animas su<lb n="24" />as
				pro nomine Christi. Uere dignum et iustum est,  ȩquum et salu<lb n="25" />tare
				decretum,  quia illos destinare curauerunt, quos gratia spiritus<pb n="135r" /><lb n="1" />
				sancti iam pridem elegerat. Namque Antiochiam cum apostolica epistola<lb n="2" />
				properantes et praedicantes improbam heresim destruxerunt,<lb n="3" />
				<milestone n="1.26" />
				erantque docentes et euangelizantes uerbum domini Iesu Christi.<lb n="4" />
				Porro quia omnem sollicitudinem erga sanctam religionem habe<lb n="5" />bant
				ne in aliquam heresim inciderent,  placuit ut reuerten<lb n="6" />tes
				uisitarent ȩcclesias  in quibus praedicauerunt uerbum domini.
				<milestone n="1.27" />
				Scie<lb n="7" />bant
				enim callidam esse astutiam Satanȩ,  ideoque prouidebant  ne<lb n="8" />
				corda renouata sanctorum pestifero germine <subst>
					<del rend="scratched" atLeast="0" atMost="3" />
					<add place="inline" hand="manus1">zi</add>
				</subst>zaniorum fe<lb n="9" />daret.
				Postmodum uero ait euangelista. Uisum est eis ut bea<lb n="10" />tus
				Paulus reuerteretur Hierosolimam,  Barnabas autem repeteret<lb n="11" />
				Cyprum insulam  de qua exortus erat,  assumpto praedicto Iohanne cog<lb n="12" />nomento
				Marco.
				<milestone n="1.28" />
				Bene utique prouidentes, bene intelligentes,<lb n="13" />
				ut unus pergeret ad uisitandum fundamentum sanctȩ religionis,<lb n="14" />
				alter uero ad praedicandum
				<subst>
					<del rend="inversion-mark" hand="manus1">ethnicos et</del>
					<add place="inversion-mark" hand="manus1">et ethnicos</add>
				</subst>
				liberandos a nece perditi<lb n="15" />onis.
				Ergo non omnis sequestratio mala, sed illa prorsus quȩ irracio<lb n="16" />nabiliter
				agitur, nullo iusto negorio flagitante. Diuisi<lb n="17" />
				namque admodum conexi erant.
				<milestone n="1.29" />
				Quare ? Utique quoniam illos<lb n="18" />
				catena caritatis irretitos habebat, ille  qui eis praeceperat.<lb n="19" />
				In hoc cognoscent omnes quia  uere discipuli mei estis,  si dilec<lb n="20" />tionem
				in uobis habueritis.
				<milestone n="1.30" />
				De sessione autem huius sanctissimi<lb n="21" />
				apostoli Barnabe nemo in scrupulum dubitationis incidat,<lb n="22" />
				ut non sedeat cum domino sicut ceteri apostoli ad iudicandum,  pro eo<lb n="23" />
				quod non est in duodenario numero uniuersitatis computatus.<lb n="24" />
				Ergo proculdubio sedebit,  et cum sanctis apostolis et martyribus<lb n="25" />
				gloriosum iudicium exhibebit, quia sicut modo non defuit de cata<pb n="135v" /><lb n="1" />logo
				praedicationis, ita non deerit a gloria sessionis.
				<milestone n="1.31" />
				Igitur quia<lb n="2" />
				sermo exortus de sessione illius rationabiliter disertus est,  opere<lb n="3" />
				precium uidetur et utile,  ut liquidius intelligamus  quot sint partes<lb n="4" />
				illorum  qui iudicantur.   Ergo sanctorum patrum documenta sequentes uera<lb n="5" />citer
				teneamus,  quia sunt duȩ differentiȩ uel ordines in iudicio,<lb n="6" />
				hoc est electorum et reproborum. Que tamen istȩ partes diuiduntur<lb n="7" />
				in quatuor. Perfectorum enim unus est  qui cum domino iudicat,  et alius qui iu<lb n="8" />dicatur,
				utrique tamen cum domino regnabunt. Similiter ordo repro<lb n="9" />borum
				partitur in duas partes, dum hi qui intra sanctam ȩcclesiam sunt<lb n="10" />
				mali,  iudicandi sunt et dampnandi,  qui uero extra ȩcclesiam inueniuntur<lb n="11" />
				non sunt iudicandi sed tantummodo dampnandi.
				<milestone n="1.32" />
				Nos interim fratres ca<lb n="12" />rissimi
				hȩc considerantes huius sancti et gloriosi martyris Barnabȩ<lb n="13" />
				uitam et deuotionem ammirantes, eiusque uestigia sequentes,<lb n="14" />
				in hac illius festiuitate spirituali iocunditate lȩtemur,  	quatenus<lb n="15" />
				illo interueniente a peccatorum uinculis exuti in iudicio domini<lb n="16" />
				inter iustos inueniamur,  et cum eis uitam  ȩternam percipere mere<lb n="17" />amur.
				<milestone n="1.33" />
				Huc usque beatissimi Barnabȩ gloriosum agonem et ue<lb n="18" />neranda
				magnalia declarantes, ex autentica auctori<lb n="19" />tate
				Lucȩ  euangelistȩ ut praedictum est breuiter deflorare cura<lb n="20" />uimus.
				Sed quia isdem Lucas sequendo beatum Paulum sancti Barnabȩ<lb n="21" />
				finem cernere non ualuit,  cetera quȩ secuntur et  quo ordi<lb n="22" />ne
				ad coronam martyrii peruenerit,  ex greco eloquio<lb n="23" />
				predicti Iohannis exadelfi eius transferentes, sensum<lb n="24" />
				magis quam uerba sequentes fideliter declaram<unclear  reason="damage" atLeast="1" atMost="3" />
			</p>
		</div>
		<div>
			<milestone n="titre-partie2" />
			<head type="initial"><lb n="25" />
				Incipit passio sancti Barnabe apostoli.
			</head>
			<milestone n="2.2" />
			<p><pb n="136r" /><lb n="1" />
				Iohannes igitur qui et Marcus famulus domini<lb n="2" />
				nostri Iesu Christi, discipulus uero sanctorum apostolorum Pauli et Barnabȩ,<lb n="3" />
				mystica dei opera quȩ diuinitus uidi, et diligenter<lb n="4" />
				cognoui, gradiendo scilicet cum praedictis apostolis  et famu<lb n="5" />lando
				in ministerio illorum, omnibus fidelibus in Christi ȩcclesia<lb n="6" />
				commorantibus per gratiam domini fideliter pando. Denique cum<lb n="7" />
				essem ethnicus et famulator ydolorum  commorando<lb n="8" />
				scilicet in ministerio Cyrilli quondam pontificis nefandis<lb n="9" />simi
				templi Iouis, annuente gratia domini Iesu Christi baptizatus<lb n="10" />
				sum per beatum Paulum et Barnaban,  qui digni fuerunt uocati<lb n="11" />one
				dei in loco  qui dicitur Yconium.
			</p>
			<p>
				<milestone n="2.3" />
				Postquam uero sacrum bap<lb n="12" />tismum
				suscepi,  uidi in uisione uirum splendidum atque mira<lb n="13" />bilem,
				amictum stola candida, qui dixit mihi. Constans esto Iohannes,<lb n="14" />
				et crede fiducialiter, quoniam non amodo Iohannes sed Marcus, id est<lb n="15" />
				excelsus uocaberis,  et gloria excellentiȩ tuȩ ubique prae<lb n="16" />dicari
				oportet,  pro eo scilicet  quia tenebrȩ quȩ actenus<lb n="17" />
				fuerunt in te penitus effugatȩ sunt, et data est tibi gratia<lb n="18" />
				et intellectus,  ut cognoscas mysteria dei omnipo<lb n="19" />tentis.
				<milestone n="2.4" />
				Cernendo  itaque hanc reuelationem obstupui<lb n="20" />
				fateor, et euigilans procidi ad pedes beati Barnabȩ,<lb n="21" />
				ac seriatim illi omnia que a praedicto uiro cognoui professus<lb n="22" />
				sum. Interea sanctus Paulus non ibi erat,  quando hȩc secreta dei sancto<lb n="23" />
				Barnabe pandere studebam.
			</p>
			<p>
				Postquam uero idem beatus Bar<lb n="24" />nabas
				diligenter animaduertit nostram reuelationem,  com<lb n="25" />monuit
				me dicens. Precaue diligenter,  et pone custo<pb n="136v" /><lb n="1" />diam
				ori tuo,  ne alicui uirtutem mysterii quam uidisti<lb n="2" />
				disseras. Nam et mihi similiter hac nocte apparuit dominus Iesus<lb n="3" />
				Christus dicens. Constans esto Barnaba,  credens uerissime,<lb n="4" />
				quoniam pro sancta deditione   qua reliquisti parentes generatio<lb n="5" />nem
				tuam, et tradidisti animam tuam pro nomine meo, in ea<lb n="6" />
				perseuerando praemia ȩterna percipies. Attamen conuoca Iohannem<lb n="7" />
				ministrum tuum, quoniamquidem et ipse similiter uidit quedam<lb n="8" />
				mysteria. Interim conserua omnia  quȩ uidisti  et audisti,<lb n="9" />
				quia ueniet tempus  quando manifestius appareas.<lb n="10" />
			</p>
			<p>
				<milestone n="2.5" />
				Hanc commonitionem  ab illo percipiendo  commorati sumus<lb n="11" />
				in praedicto Yconio per dies aliquot.  In quo erat quidam	homo<lb n="12" />
				iustus et timoratus  qui nos recepit,  et hospitalitate<del rend="scratched">m</del><lb n="13" />
				benigne exhibuit. Cuius domum Paulus placide benedixit.<lb n="14" />
				Deinde uenimus Seleuciam,  in qua mansimus per dies tres.<lb n="15" />
			</p>
			<p>
				Deinde nauigantes uenimus Cyprum,  eramque in ministerio<lb n="16" />
				eorum donec ex Cypro egrederentur. Exeuntes autem de<lb n="17" />
				Cypro, uenimus Pergén Pamphiliȩ. Illis autem abeunti<lb n="18" />bus
				ad praedicandum,  commoratus sum ibi mensibus duobus. Cumque<lb n="19" />
				disponerem ire in partibus occidentis,  prohibuit spiritus<lb n="20" />
				sanctus.
			</p>
			<p>
				Igitur cum audissem quod idem apostoli sancti Paulus et Bar<lb n="21" />nabas
				Antiochiȩ essent  continuo perrexi ad illos,
				<milestone n="2.6" />
				inue<lb n="22" />nique
				beatum Paulum fatigatum ex itinere, atque  in grabat<lb n="23" />to
				requiescentem. Qui cum me cerneret  gauisus est,<lb n="24" />
				sed arguere cepit pro eo  quod moram fecissem de Pamphiliam<lb n="25" />
				uenire, et detinuissem libros praedicationis. Recre<pb n="137r" /><lb n="1" />ati
				autem ex itinere, ceperunt praedicare uerbum domini. A
				quorum<lb n="2" />
				praedicatione plurimi Iudeorum atque gentilium <subst>
					<del rend="other">inlumina<lb n="3" />ti</del>
					<add place="margin-right" rend="sign" hand="corr2">illuminati<lb n="3" /></add>
				</subst>,
				crediderunt in dominum Christum.
			</p>
			<p>
				<milestone n="2.7" />
				Expleta namque praedicati<lb n="4" />one
				statuerunt ire ad praedicandum in orientem,  et tunc demum<lb n="5" />
				reuerterentur ad Cyprum  ut uisitarent ȩcclesias,  in quibus<lb n="6" />
				uerbum domini praedicauerant. Sed beatus Barnabas exhor<lb n="7" />tabatur
				ut prius iret in Cyprum, ad uisitandos paren<lb n="8" />tes
				suos,  et postea communiter Hierusalem pergerent. Inter<lb n="9" />
				hȩc autem angelica uisio  per noctem facta est beato Paulo<lb n="10" />
				apostolo dicens. Celerius propera Hierusalem,  nec moram facias,<lb n="11" />
				quoniamquidem fratres ualde praestolantur aduentum tuum.
				<milestone n="2.8" />
				Quod cum<lb n="12" />
				beato Barnabȩ panderet  ait. Quia uoluntati dei<lb n="13" />
				contradicere non expedit,  fiat uoluntas domini.
				<milestone n="2.9" />
				Tantum<lb n="14" />
				obsecro  intercede pro me ad <subst>
					<del rend="other">deum</del>
					<add place="above" hand="corr2">dominum</add>
				</subst>
				ut decertatio mea fi<lb n="15" />at
				acceptabilis in conspectu eius,
				secundum
				deuotionem  qua<lb n="16" />
				famulati sumus in ministerio  quod datum est nobis. Nunc<lb n="17" />
				autem propero Cyprum  ibique finem compleo ante faciem tuam,<lb n="18" />
				heu prohdolor corporaliter non uisuram. Nec amplius prolo<lb n="19" />quens
				procidit ad pedes eius, et fleuit diu amare.
				<milestone n="2.10" />
				Cuius<lb n="20" />
				dolori beatus Paulus compatiens ait. Noli merere frater,<lb n="21" />
				non enim  sine mysterio diuino agitur. Namque apparu<lb n="22" />it
				mihi hac nocte dominus dicens. Ne prohibeas Barnaban ire<lb n="23" />
				Cyprum,  quoniam illic parata est ei gratia dei  ad illumina<lb n="24" />tionem
				multorum et sacrum martyrium perficiendum, tu<lb n="25" />
				autem perge in Hierusalem ad loca sancta uisenda. Tunc positis<pb n="137v" /><lb n="1" />
				genibus orantes, et osculantes nos ad inuicem uale fecimus,<lb n="2" />
				<milestone n="2.11" />
				et nauigantes descendimus Laodiciam, decertantes  ut perge<lb n="3" />remus
				Cyprum.
				<milestone n="2.12" />
				Deinde uenimus in ciuitatem quȩ uocatur<lb n="4" />
				Anemoria,  in qua inuenimus quosdam uiros, quamquam ethnicos<lb n="5" />
				tamen sagacitate pollentes.  Qui nos cernentes, sagaciter<lb n="6" />
				interrogare ceperunt dicentes. O uiri qui estis ? Unde, et<lb n="7" />
				quo,  uel quȩ res uos attulit in oris nostris ? Animaduertens<lb n="8" />
				autem beatus Barnabas <add place="above" hand="manus1">illorum</add>
				sagacitatem,  sagaciter eis respondere<lb n="9" />
				studuit.  Si uos inquit cupitis scire  qui nos simus  unde et<lb n="10" />
				quo,  uel ob quam  rem uenimus,  scitote  quia famuli sumus
				domini Iesu<lb n="11" />
				Christi creatoris cȩli et terrȩ, uenientes ab Hierosolimis,<lb n="12" />
				pergimus ubi<del rend="scratched">cum</del>que ad praedicandum nomen eius,  quia ipse est filius<lb n="13" />
				dei omnipotentis, et qui crediderit in illum  non morietur  sed<lb n="14" />
				uitam percipiet sempiternam. Uerumtamen si hoc uere cog<lb n="15" />noscere
				cupitis,  exuite uos uestimentis  que ueteres<lb n="16" />cunt
				et pereunt, et induimini uestibus quȩ non pereunt<lb n="17" />
				sed gloriosa et splendida permanent in ȩternum. Hȩc au<lb n="18" />dientes
				attoniti ualde compuncti sunt corde, ammiran<lb n="19" />tes
				et dicentes. Mira res  quam dicitis.  Quis enim deus praepo<lb n="20" />tens
				talia praebere <add place="above" hand="manus1-dubia">
					<del rend="strike">ualet</del></add>
				potest ? Ad hȩc beatus Barnabas. Si<lb n="21" />
				enim consequi uultis  quȩ dicimus,  confitemini peccata uestra cre<lb n="22" />dentes
				in dominum Christum, percipientes sacrum baptismum,  et<lb n="23" />
				proculdubio accipietis  quȩ uobis promittimus.
				<milestone n="2.13" />
				Cumque illi re<lb n="24" />sponderent
				cuncta patrare,  breuiter sanctȩ trinitatis<lb n="25" />
				mysterium exponendo descendit cum illis in fontem,<pb n="138r" /><lb n="1" />
				et baptizauit eos in nomine patris et filii et spiritus sancti,   in<lb n="2" />duitque
				uestibus sanctȩ religionis. Cum autem se cognouissent<lb n="3" />
				christicolas  et uirtutem accepisse spiritus sancti,  ceperunt gau<lb n="4" />dere
				et glorificare dominum Christum. Conferentes autem quedam<lb n="5" />
				subsidia conuocatis pauperibus populis distribuit illis,  prout<lb n="6" />
				cuique opus erat, instruens et commonens  ut permanerent<lb n="7" />
				in gratia dei  quam perceperant.
				<milestone n="2.14" />
				Nauigantes autem peruenimus Cyprum,<lb n="8" />
				ibique inuenimus Thimonem et Arisaonem famulos domini.
				<milestone n="2.15" />
				Thi<lb n="9" />mon
				autem  urebatur magnis febribus. Cui cum manus imposu<lb n="10" />isset
				beatus Barnabas, et sacrum euangelium per inuocationem<lb n="11" />
				domini saluatoris, statim febris fugata est, et adeo curatus est,<lb n="12" />
				et continuo nos cum gaudio secutus est. Ex doctrina namque<lb n="13" />
				sanctorum apostolorum beatus Barnabas euangelium sancti Mathei apostoli se<lb n="14" />cum
				ferebat,  et ubicumque inuenit infirmos  ponebat il<lb n="15" />lud
				super eos, et continuo sanabantur.
				<milestone n="2.16" />
				Exeuntes autem inde<lb n="16" />
				inuenimus uirum nomine Eraclium,
				<milestone n="2.17" />
				quem beatus Paulus apostolus<lb n="17" />
				cum beato Barnaba baptizauerat  et recepto spiritu sancto<lb n="18" />
				episcopum ordinauerat ad communionem fidelium. Hic nos cum<lb n="19" />
				gaudio excipiens, hospitalitatem praecipuam exhibuit.<lb n="20" />
				<milestone n="2.18" />
				Post hȩc autem inuenimus quendam uirum nomine Rodónem,<lb n="21" />
				et quamuis ethnicum tamen iustum atque benignum.  Huic<lb n="22" />
				cum beatus apostolus sanctam fidem exponeret,  continuo credidit<lb n="23" />
				in dominum,  et baptizatus secutus est nos. His autem   gestis,<lb n="24" />
				obuium habuimus impium et maleficum Iudeum nomine<lb n="25" />
				Bariéu,  quem olim beatus Paulus lumine priuauerat.<pb n="138v" /><lb n="1" />
				Hic namque cum agnouisset beatum apostolum, malicia commotus<lb n="2" />
				prohibuit nos introire in Paphum.
				<milestone n="2.19" />
				Proinde reuertentes ue<lb n="3" />nimus
				in locum  in quo ethnici uiri et feminȩ ludendo nudi<lb n="4" />
				currebant. Hoc cum uidisset beatus Barnabas, indigna<lb n="5" />tus
				super tale facinus  maledixit continuo templum, statimque pars<lb n="6" />
				orientis funditus corruit,  magnaque contritio ex ethnicis est<lb n="7" />
				facta. Quidam enim sub ruina mortui sunt, ceteri autem qui eua<lb n="8" />serunt
				fugerunt in templum Apollinis. Nemo itaque miretur<lb n="9" />
				quod praedictus Bariéu postquam a beato Paulo apostolo lumi<lb n="10" />ne
				priuatus fuerat  uisum recepit,  cum non perpetualiter sed ut con<lb n="11" />uerteretur
				ad tempus percusserit dicens. Eris cȩcus usque ad tempus.<lb n="12" />
				Ergo liquidius constat  ut ad precem Sergii proconsulis per beatum<lb n="13" />
				apostolum lumen receperit,  postmodum uero sicut ille Symon magus apos<lb n="14" />tatandus
				transgressor fieret.
				<milestone n="2.22" />
				Introeuntibus autem nobis<lb n="15" />
				in Salomínam,  inuenimus synagogam Iudeorum. Quam beatus<lb n="16" />
				apostolus exhortari cepit,  et per euangelium sancti Mathei apostoli<lb n="17" />
				Christi gratiam introducere.
				<milestone n="2.23" />
				Hoc dum praefatus cognouisset Ba<lb n="18" />rieú,
				et quia plurimi Iudeorum recepissent praedicationem<lb n="19" />
				sancti apostoli,  omnem malitiam iniquitatis suȩ ostendens,  sediti<lb n="20" />one
				facta contra sanctum apostolum comprehenderunt eum,  et querebant<lb n="21" />
				tradere eum  suppliciis et cruciatibus. De hinc cum iam mace<lb n="22" />ratum
				et  quassatum pȩnis ducerent ad iudicandum,  accidit  ut<lb n="23" />
				deueniret in eadem insula Cypro quidam uir magnus et praepo<lb n="24" />tens
				nomine Eusebius, scilicet de progenie Neronis im<lb n="25" />peratoris.
				Comperientes autem Iudei aduentum eius ueren<pb n="139r" /><lb n="1" />tes
				nimium,  ne illum eriperet de manibus illorum, ligantes<lb n="2" />
				funem in collo eius, nocturno tempore dilaceratum a syna<lb n="3" />goga
				in ippodromum pertraxerunt,  et deinde foras<lb n="4" />
				portam. Post hȩc autem circumdantes illum igne, crudeliter<lb n="5" />
				cremauerunt. Sicque beatus apostolus post multos agones,<lb n="6" />
				et diuturna certamina pro Christi amore adustus, mi<lb n="7" />grauit
				ad gaudia sempiterna. Impii autem Iudei non<lb n="8" />
				saciati de nece illius zelo odii concitati, tulerunt sacra<lb n="9" />tissimum
				corpus eius,  et locello plumbeo recludentes in<lb n="10" />
				mare praecipitare disponebant.
				<milestone n="2.24" />
				Interim ego Iohannes qui et<lb n="11" />
				Marcus una cum praedictis Thimóne et Rodone occulte<lb n="12" />
				nocturnis horis tulimus illud,  et collocauimus in crip<lb n="13" />ta
				quȩ olim fuerat habitatio Hiebuseorum, tercia idus iunii,<lb n="14" />
				hoc est undecima die  mensis ipsius.
				<milestone n="epilogue" />
				Propter hanc<lb n="15" />
				occultam collocationem plurimis annorum curricu<lb n="16" />lis
				uenerabile corpus illius latuit, nec inueniri a<lb n="17" />
				christianis ualuit. Sed deus omnipotens qui non patitur oc<lb n="18" />cultari
				gloriam sanctorum suorum, tempore Zenonis impe<lb n="19" />ratoris
				et sancti Gelasii papȩ eodem sancto apostolo reuelante<lb n="20" />
				inuentum est,  atque cum ymnis et laudibus mirifice<lb n="21" />
				collocatum est  ad honorem et gloriam domini nostri Iesu Christi,<lb n="22" />
				qui cum patre et spiritu sancto uiuit  et regnat per infinita saecula saeculorum amen.
			</p>
		</div>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
