<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL985)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Bru3132">
				<msIdentifier>
					<country>Belgique</country>
					<settlement>Bruxelles</settlement>
					<repository>KBR</repository>
					<collection></collection>
					<idno>98-100 (3132)</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-principal" />
		<pb n="5v" /><cb n="1" />
				<head type="initial"><lb n="3" />
			Incipit passio sancti Barnabe apostoli
		</head>
		<milestone n="1.1" />
		<p><lb n="4" />
			Redemptor et<lb n="5" />
			saluator noster dominus antequam<lb n="6" />
			de interitu Sathane tri<lb n="7" />umphans
			uictor ȩxul<lb n="8" />tans
			penetraret regna po<lb n="9" />lorum,
			sanctam ȩcclesiam quam<lb n="10" />
			precioso suo sanguine acquisi<lb n="11" />uit
			per beatos apostolos apostoli<lb n="12" />cosque
			uiros immobiliter<lb n="13" />
			muniens fundauit,   mirabiliter corroborans perso<lb n="14" />lidauit,
			scilicet ut et ipsa inuiolata semper et glorio<lb n="15" />sa
			maneret,  et illorum praedicatione nouam sibi progeniem plurimos<lb n="16" />que
			filios aggregaret.
			<milestone n="1.2" />
			Ex quorum consortio et collegio ex<lb n="17" />tans
			beatissimus Barnabas, tanto deuotissime pro<lb n="18" />
			ipsa decertare studuit, quanto diuinitus per spiritus sancti gratiam<lb n="19" />
			cum beato Paulo ad apostolatus gloriam uocatum se esse cog<lb n="20" />nouit.
			Ergo cum sanctorum apostolorum natalicia celebramus,  dig<lb n="21" />num
			equidem atque salutare uidetur ut eius sollempnitatem de<lb n="22" />uotissime
			celebremus,
			<milestone n="1.3" />
			quoniamquidem, et si non est in ordine<lb n="23" />
			duodenario apostolatus eorum  non tamen deest de cathalogo<lb n="24" />
			praedicationis et excellentia miraculorum que cum beati<lb n="25" />ssimo
			Paulo sicut Lucas euangelista refert in actibus apostolorum<lb n="26" />
			mirabiliter patrauit a tempore scilicet  quo per uocatio<lb n="27" />nem
			et gratiam sancti spiritus xiiio post domini passionem anno cum<lb n="28" />
			ipso ad apostolatus celsitudinem ac  praedicationem diuinit<lb n="29" />us
			electus est uocante illos eodem spiritu sancto atque dicente<lb n="30" />
			segregate mihi Barnabam et Saulum in opus quod assumpsi<lb n="31" />
			eos.
			<milestone n="1.4" />
			Sed qualiter uir iste domini Barnabas deuotissi<lb n="32" />me
			fidem catholicam praedicando et corda infidelium ab er<lb n="33" />rore
			iniquitatis redimendo obprobria et contumelias pro Christi<lb n="34" />
			amore sustinendo, ac deinde per martyrii palmam ad coro<lb n="35" />nam
			gloriȩ uenerit per auctenticam seriem et auctoritatem prae<lb n="36" />fati
			Luce euangelistȩ et Iohannis cognomento Marci, discipu<lb n="37" />li
			atque exadelphi eius gradientes fida relatione pandere<lb n="38" />
			curamus.
		</p>
		<milestone n="1.5" />
		<p>
			Denique iste est Barnabas<lb n="39" />
			sanctissimus  qui et Ioseph, unus ex septuaginta duo<lb n="40" />bus
			discipulis saluatoris  qui secundum nominis sui praesagium, nam<lb n="41" />
			Barnabas hebraice  latine autem filius consolationis dicitur,<lb n="42" />
			communiter cum sanctis apostolis degebat,  et consolationem maximam<lb n="43" />
			praestabat
			<milestone n="1.6" />
			inter eos  uidelicet quibus erat cor unum et anima<lb n="44" />
			una,  non quisquam eorum que possidebat aliquid suum esse di<lb n="45" />cebant,
			sed erant illis omnia communia. Et quotquot possesso<lb n="46" />res
			agrorum ac domorum erant uendentes afferebant<lb n="47" />
			precia eorum,  et  ponebant ante pedes apostolorum.
			<milestone n="1.7" />
			Sic et enim<cb n="2" /><lb n="1" />
			scriptum est. Ioseph autem qui cognominatus est Barnabas<lb n="2" />
			ab apostolis quod<del rend="scratched"  quantity="1" /> est filius consolationis leuites Ciprius<lb n="3" />
			genere cum haberet agrum  uendidit eum,  et attulit preci<lb n="4" />a
			et posuit ante pedes apostolorum.
			<milestone n="1.8" />
			Postmodum uero cum beatus Paulus<lb n="5" />
			conuersus esset ad fidei gratiam, eodem anno  quo dominus passus est<lb n="6" />
			et resurrexit,  iste Barnabas in ipso inicio fidei<lb n="7" />
			eius illum apprehendere dignus fuit,  et ducere ad apostolos.<lb n="8" />
			Sic namque beatus euangelista refert. Barnabas autem appre<lb n="9" />hensum
			illum duxit ad apostolos,  et narrauit illis  quo<lb n="10" />modo
			in uia uidisset dominum,  et quia locutus est ei, et quomodo in<lb n="11" />
			Damasco fidutialiter egerit in nomine  domini.
			<milestone n="1.9" />
			Plane dili<lb n="12" />genter
			considerare et ammirari condecet,  quantum illum<lb n="13" />
			diuina gratia dilectum quantumque amabilem atque dig<lb n="14" />num
			habuit, quando inter tot discipulorum cateruas non alium ad<lb n="15" />
			instruendum et docendum suum nouum militem miserit,<lb n="16" />
			nisi illum qui consolationis filius dicebatur,  scilicet ut illi Saulo<lb n="17" />
			qui nouus tyro nouamque tyrocinii gratiam perceperat dulce<lb n="18" />
			sanctȩ trinitatis misterium sagaciter ministraret. Deni<lb n="19" />que
			dante deo dare quem non penitet umquam  quantum eius<lb n="20" />
			instructio in nouum Christi militem fructificauerit,  quantum<lb n="21" />que
			inter sanctos apostolos gloriosus apparuerit, repletus spiritu sancto<lb n="22" />
			audiamus.
			<milestone n="1.10" />
			Peruenit autem sermo ad aures ȩcclesiȩ quȩ<lb n="23" />
			erat Iherosolimis super istis,  et miserunt Barnabam<lb n="24" />
			Anthyochiam. Qui cum uenisset  et uidisset gratiam dei  ga<lb n="25" />uisus
			est,  et hortabatur omnes manere in domino,  quia erat<lb n="26" />
			uir bonus et plenus spiritu sancto et fide,  et apposita est turba<lb n="27" />
			multa in domino,  non quia illum cognouerant sancti apostoli esse<lb n="28" />
			bonum, et non tantummodo bonum, sed quod est gloriosius atque beatius<lb n="29" />
			plenum spiritu sancto, et  ideo illum ad praedicandum mittere statu<lb n="30" />erunt,
			ideoque et spiritus sanctus  ei turbam multam subicere<lb n="31" />
			atque ad cognitionem domini Iesu Christi mirabiliter perducere<lb n="32" />
			dignatus est.
			<milestone n="1.11" />
			Sed quia non solummodo istos domino acquirere<lb n="33" />
			cupiebat,  nec nouum tyronem obliuioni tradiderat,<lb n="34" />
			inhianti studio illum sibi comitem ad praedicandum su<lb n="35" />mens,
			profectus est inquit euangelista, Tharsum  ut quaere<lb n="36" />ret
			Saulum. Quem cum inuenisset  perduxit Antiochi<lb n="37" />am,
			et annum totum conuersati sunt in ȩcclesia,  et docuerunt tur<lb n="38" />bam
			multam,  ita ut cognominarentur primum Anthio<lb n="39" />chiȩ
			discipuli christiani.
			<milestone n="1.12" />
			Uerum quia non tantummodo in praedicationis<lb n="40" />
			gratiȩ sed etiam in hospitalitatis misericordia benignitas ex<lb n="41" />titerat,
			cum sancti apostoli elemosinam Iherosolimis des<lb n="42" />tinare
			curarent,  istum prae omnibus eligere  statuerunt.<lb n="43" />
			Sic enim astruit euangelista. Discipuli autem prout<lb n="44" />
			quisque habe<add place="above" hand="manus1-dubia">b</add>at in ministerio proposuerunt mittere ha<lb n="45" />bitantibus
			in Iudea fratribus,  quod et fecerunt mittentes<lb n="46" />
			ad seniores per manus Barnabȩ et Sauli.
			<milestone n="1.13" />
			Inte<lb n="47" />rim
			quantum talis obedientia,  talisque elemosi<pb n="6r" /><cb n="1" /><lb n="1" />narum
			uirtus domino deo placuerit,  quantamque uicissitudinem<lb n="2" />
			exinde postquam reuersi sunt Anthiochiam perceperint,  se<lb n="3" />quens
			lectio demonstrat. Barnabas autem et Saulus reuer<lb n="4" />si
			sunt Iherosolimis expleto ministerio. Erant in ȩc<lb n="5" />clesia
			que erat Antyochie  prophete et doctores,  in quibus<lb n="6" />
			Barnabas et Saulus. Ministrantibus autem illis domino et ie<lb n="7" />iunantibus
			dixit spiritus sanctus. Segregate mihi Barnaban et Sau<lb n="8" />lum
			in opus quo assumpsi eos.
			<milestone n="1.14" />
			Ecce beate nimis Barna<lb n="9" />bas
			apostole domini Iesu Christi, quanta tibi praebuit diuina gratia<lb n="10" />
			dona pro digno munere  quod dignus rite patrasti,  sci<lb n="11" />licet
			ut spiritus almificus te deuote uocaret,  mitteret<lb n="12" />que
			ad populum celestia dicta ferentem.
			<milestone n="1.15" />
			Sequitur beati eu<lb n="13" />angelistȩ
			ad declaranda eius miracula diuina lectio. Et<lb n="14" />
			ipsi quidem dimissi ab spiritu sancto uenerunt Seleutiam, et inde<lb n="15" />
			nauigantes Cyprum. Repletus namque spiritu sancto beatissimus<lb n="16" />
			Barnabas quid diceret ageretque cum dilecto colle<lb n="17" />ga
			nisi illud  quod nemo mortalium, nemo sine spiritus sancti gratia<lb n="18" />
			patrare ualet,  sicut in praesenti lectione manifestis<lb n="19" />sime
			declaratur. Nam postquam illum Barieum magum<lb n="20" />
			qui Elimas dicebatur, lumine priuarunt,  et Sergium Pau<lb n="21" />lum
			proconsulem, a quo beatus Paulus de Saulo Paulus<lb n="22" />
			uocatus est ad fidem catholicam conuerterunt,  plurimam gentium<lb n="23" />
			multitudinem ad lucem ueritatis perduxerunt.
			<milestone n="1.16" />
			Sic itaque sa<lb n="24" />cra
			scriptura denuntiat.  Secuta est inquit multitu<lb n="25" />do
			Iudeorum et colentium aduenarum Paulum et Barnaban,<lb n="26" />
			qui loquentes suadebant eis permanere in gratia dei. Et<lb n="27" />
			sequenti sabbato pene uniuersa ciuitas conuenit  audi<lb n="28" />re
			uerbum dei. Audientes autem gauisȩ sunt gentes et glorifica<lb n="29" />uerunt
			dominum,  et crediderunt quotquot praeordinati erant ad uitam e<lb n="30" />ternam.
			<milestone n="1.17" />
			O admirabile mysterium dispensationis  diui<lb n="31" />ne,
			o praedicandum et glorificandum sacramentum domini sal<lb n="32" />uatoris
			qui sibi rectȩ famulantibus tantam gratiam conferre<lb n="33" />
			dignatus est,  ut resistentem lumine priuarent,  et humi<lb n="34" />liter
			famulantes ad claritatem perpetuȩ beatitudinis per<lb n="35" />ducerent.
			Sed quia superbi unde resipiscere debent  inde in<lb n="36" />flammantur
			ad iram,  seditionem facientes eiecerunt apostolos<lb n="37" />
			de finibus suis. Illi autem gaudentes repleti spiritu sancto et<lb n="38" />
			praedicantes conuerterunt ad dominum Iudeorum et Grecorum copiosam<lb n="39" />
			multitudinem.
			<milestone n="1.18" />
			Interea quia unus erat spiritus in eis  et u<lb n="40" />na
			fides, sicut in ceteris apostolis,  ne minores esse uiderentur<lb n="41" />
			in miraculis,  qui erant equales in amore sanctȩ reli<lb n="42" />gionis
			congruum fuit  ut sicuti beatus Petrus et Iohannes clau<lb n="43" />dum
			ex utero matris curauerunt,  beatus Paulus et Bar<lb n="44" />nabas
			similiter agerent  dispensante deo. Ita peractum<lb n="45" />
			est. Uenientesque in Lystris,  claudum ex utero matris cu<lb n="46" />rauerunt,
			<milestone n="1.19" />
			adeo ut tale<del rend="scratched" atLeast="1" atMost="2" />
			miraculum turbȩ inspicientes<lb n="47" />
			deos illos estimarent dicentes. Dii similes hominibus<cb n="2" /><lb n="1" />
			facti descenderunt ad nos. Et uocabant Barnabam<lb n="2" />
			Iouem, Paulum uero Mercurium  quoniam ipse erat dux uer<lb n="3" />bi.
			Sacerdos quoque Iouis tauros et coronas deferens<lb n="4" />
			uolebat sacrificare.
			<milestone n="1.20" />
			Quare itaque hoc ?  Quare tau<lb n="5" />ros,
			quare coronas sacerdos deferebat ? Propter hoc<lb n="6" />
			namque Barnaban Iouem uocabant,  quia secundum ethnicam<lb n="7" />
			fatuitatem defensorem suum illum esse credebant,  Pau<lb n="8" />lum
			uero Mercurium  quia ipsum credebant eloquium linguam<lb n="9" />
			quod	praestare mortalibus. Unde Mercurium hoc est me<lb n="10" />dium
			currentem inter aures linguasque credebant. Tau<lb n="11" />ros
			uero ad uictimam,  coronas autem ut quasi diis sacerdos Io<lb n="12" />uis
			illis imponeret.
			<milestone n="1.21" />
			Sancti namque apostoli reminiscentes prae<lb n="13" />cepti
			domini dicentis
			<subst>
				<del rend="underline">qui se exaltat hu, et qui se humili exita<lb n="14" />le</del>
				<add place="margin-right" hand="manus1-dubia">qui se exaltat humiliabitur, et qui se<lb /> humilia<unclear atLeast="0" atMost="2" reason="reproduction" />t exaltabitur  tale</add>
			</subst>
			facinus abhominantes prorsus expulerunt et scissis tunicis cla<lb n="15" />mabant.
			Uiri quid hoc facitis ? Et nos mortales sumus<lb n="16" />
			similes uobis homines annuntiantes  ut conuertamini ad<lb n="17" />
			deum uiuum,  qui fecit celum et terram.
			<milestone n="1.22" />
			Exinde in Derben perue<lb n="18" />nientes
			euangelizabant  et docebant multos. Uere<lb n="19" />
			digne, uere iuste  Christi gratia dispensante multos docebant,<lb n="20" />
			ut qui se in mundanis rebus humiles fecerant  in<lb n="21" />
			diuinis gloriosi existerent,  et  plurimos docerent, et  te<lb n="22" />nebris
			decentos ad lucem  ueritatis perducerent.
			<milestone n="1.23" />
			Plurimas<lb n="23" />
			namque peragrantes prouintias uerbum domini annunti<lb n="24" />ando,
			tandem peruenerunt Iherosolimam.  Qui suscepti a<lb n="25" />
			sanctis apostolis annuntiabant gaudentes,   quanta deus<lb n="26" />
			cum eis mirabiliter fecisset. Bene utique non tristes sed<lb n="27" />
			gaudentes	 annuntiabant, quia promissum habebant,<lb n="28" />
			gaudete et exultate  quoniam nomina uestra scripta sunt in celis<lb n="29" />
			<milestone n="1.24" />
			Uerumtamen quia in Anthiochia questio exorta erat de<lb n="30" />
			circumcisione ab improbis  consilio inito sancti Pauli, quos de<lb n="31" />stinare
			curauerunt ad tale facinus <sic>exstirpandum</sic>, nisi<lb n="32" />
			hunc karissimum atque fidelem domini Barnaban filium scilicet<lb n="33" />
			consolationis cum collega fido beatissimo Paulo,  qui con<lb n="34" />solando
			ac praedicando elisos erigeret  ac perditos reuo<lb n="35" />caret,
			quod donante deo ita patratum est.<lb n="36" />
		</p>
		<milestone n="1.25" />
		<p>
			Preterea quantam dilectionem erga hunc beatissi<lb n="37" />mum
			Barnaban sancti apostoli haberent,  quantamque be<lb n="38" />nignitatem
			sanctus euangelista denuntiat. Placuit in<lb n="39" />quiens
			nobis collectis in unum eligere uirum  et mitte<lb n="40" />re
			ad uos cum karissimis nostris Barnaba et Paulo,  qui tradi<lb n="41" />derunt
			animas suas pro nomine Christi.  Uere dignum et iustum<lb n="42" />
			est equum et salutare decretum,  quia illos destinare cu<lb n="43" />rauerunt,
			quos gratia spiritus sancti iam pridem elegerat. Namque An<lb n="44" />tiochyam
			cum apostolica epistola properantes et praedicantes<lb n="45" />
			impiam heresim destruxerunt,
			<milestone n="1.26" />
			erantque docentes et eu<lb n="46" />angelizantes
			uerbum domini Iesu Christi. Porro quia omnem<lb n="47" />
			sollicitudinem erga sanctam relligionem habebant<pb n="6v" /><cb n="1" /><lb n="1" />
			ne in aliquam heresim inciderent,  placuit ut reuer<lb n="2" />tentes
			uisitarent ecclesias  in quibus praedicauerant uer<lb n="3" />bum
			domini.
			<milestone n="1.27" />
			Sciebant enim callidam esse astutiam Sathane,  ideo<lb n="4" />que
			prouidebant  ne corda renouata sanctorum pestifero<lb n="5" />
			germine zizaniorum fedaret. Postmodum uero ait euangeli<lb n="6" />sta.
			Uisum est eis ut beatus Paulus reuerteretur Iherosolimis,<lb n="7" />
			Barnabas autem repeteret Cyprum insulam,  de qua exortus e<lb n="8" />rat,
			assumpto praedicto Iohanne cognomento Marco,
			<milestone n="1.28" />
			bene<lb n="9" />
			utique prouidentes, bene intelligentes,  ut unus pergeret ad<lb n="10" />
			uisitandum fundamentum sanctae religionis,   alter uero ad prae<lb n="11" />dicandum
			et liberandum ethnicos a nece perditionis. Er<lb n="12" />go
			non omnis sequestratio mala, sed illa prorsus quȩ irratio<lb n="13" />nabiliter
			agitur, nullo iusto negotio flagitante. Diui<lb n="14" />si
			namque admodum connexi erant.
			<milestone n="1.29" />
			Quare utique ? Quoniam il<lb n="15" />los
			cathena caritatis irretitos habebat ille  qui eis praece<lb n="16" />perat,
			in hoc cognoscent omnes quia  discipuli mei estis,  si di<lb n="17" />lectionem
			in uobis habueritis.
			<milestone n="1.30" />
			Defensione autem huius<lb n="18" />
			sanctissimi apostoli Barnabe  nemo in scrupulum dubita<lb n="19" />tionis
			incidat, ut non sedeat cum domino sicut et ceteri apostoli ad<lb n="20" />
			iudicandum,  pro eo  quod non est in duodenario numero computa<lb n="21" />tus.
			Ergo proculdubio sedebit,  et cum sanctis apostolis et martyribus<lb n="22" />
			gloriosum iudicium exhibebit,  quia quomodo non defuit de cata<lb n="23" />logo
			praedicationis,  ita non deerit a gloria sessionis.<lb n="24" />
		</p>
		<p>
			<milestone n="1.31" />
			Igitur quia sermo exortus de sessione illius rationabi<lb n="25" />liter
			disertus est,  opere pretium uidetur et utile  ut liquidius intel<lb n="26" />ligamus
			quod sunt partes illorum   qui iudicantur. Ergo sanctorum pa<lb n="27" />trum
			documenta sequentes, ueraciter teneamus,  quia sunt<lb n="28" />
			duȩ differentiȩ uel ordines hominum in iudicio, hoc est<lb n="29" />
			electorum et reproborum. Que tamen iste partes diuiduntur in<lb n="30" />
			quatuor. Perfectorum enim unus est  qui cum domino iudicat,  et a<lb n="31" />lius
			qui iudicatur, utrique tamen cum domino regnabunt. Similiter<lb n="32" />
			ordo reproborum partitur in duabus partibus, dum hi qui intra<lb n="33" />
			sanctam ecclesiam sunt mali iudicandi  sunt et dampnandi.<lb n="34" />
			Qui uero ecclesiam extra inueniendi sunt,  non sunt iudicandi sed<lb n="35" />
			tantummodo dampnandi.
			<milestone n="1.32" />
			Nos ergo interim fratres karissimi hȩc con<lb n="36" />siderantes
			huius sancti et gloriosi martyris Barnabe uitam et<lb n="37" />
			deuotionem ammirantes et uestigia sequentes, in hac<lb n="38" />
			illius festiuitate spirituali iocunditate letemur,  quatenus illo<lb n="39" />
			interueniente a peccatorum maculis exuti, in iudicio<lb n="40" />
			domini inter iustos inueniamur, et cum eis uitam  percipere mereamur.<lb n="41" />
			<milestone n="1.33" />
			Huc usque beatissimi Barnabe gloriosum agonem et uene<lb n="42" />randa
			magnalia declarantes, ex autentica aucto<lb n="43" />ritate
			Luce euangelistȩ ut praedictum est breuiter deflorare<lb n="44" />
			curauimus. Sed quia isdem Lucas sequendo beatum apostolum<lb n="45" />
			Paulum sancti Barnabȩ finem cernere non ualuit,   cetera<lb n="46" />
			quȩ secuntur et  quo ordine ad coronam martyrii peruenit,<lb n="47" />
			ex greco eloquio praedicti Iohannis exadelfi eius transferen<cb n="2" /><lb n="1" />tes,
			sensum potius quam uerba sequentes fideliter declaramus.<lb n="2" />
		</p>
		<milestone n="2.2" />
		<p>
			Iohannes igitur qui et Marcus famulus domini nostri Iesu<space  atLeast="2" atMost="5" /><lb n="3" />
			Christi, discipulus uero sanctorum apostolorum Pauli et Barnabȩ,  mistica dei<lb n="4" />
			opera quȩ diuinitus uidi et diligenter cognoui, gradiendo sci<lb n="5" />licet
			cum praedictis apostolis,  et famulando in ministerio illorum,<lb n="6" />
			omnibus fidelibus in Christi ecclesia commorantibus per gratiam domini fi<lb n="7" />deliter
			pando. Denique cum essem ethnicus et famulator ydo<lb n="8" />lorum
			commorando scilicet in ministerio Cyrilli quondam pontifi<lb n="9" />cis
			nefandissimi templi Iouis, annuente gratia domini nostri<lb n="10" />
			Iesu Christi baptizatus sum per beatum Paulum et Barnaban,  qui digni<lb n="11" />
			fuerunt uocatione dei in loco  qui dicitur Yconium.
			<milestone n="2.3" />
			Postquam uero<lb n="12" />
			sacrum baptismum suscepi,  uidi in uisione uirum splen<lb n="13" />didum
			atque mirabilem  amictum stola candida  qui dixit mihi.<lb n="14" />
			Constans esto Iohannes, et crede fidutialiter quoniamquidem a<lb n="15" />modo
			non Iohannes sed Marcus id est excelsus uocaberis,  et gloriam<lb n="16" />
			excellentie tuȩ ubique praedicari  et glorificari oportet,  pro<lb n="17" />
			eo  scilicet  quia tenebrȩ quȩ actenus fuerunt in te,  penitus effu<lb n="18" />gate
			sunt,  et data est tibi gratia et intellectus  ut cognoscas<lb n="19" />
			mysteria dei omnipotentis.
			<milestone n="2.4" />
			Cernens itaque hanc reuelationem<lb n="20" />
			obstupui fateor, et euigilans procidi ad pedes beati Bar<lb n="21" />nabe,
			ac seriatim, illi omnia quȩ  dicto cognoui professus sum.<lb n="22" />
			Interea beatus Paulus ibi non erat  quando hȩc secreta dei beato<lb n="23" />
			Barnabe	pandere studebam. Postquam uero idem beatissi<lb n="24" />mus
			Barnabas diligenter animaduertit nostram reuelati<lb n="25" />onem,
			commonuit me dicens : praecaue diligenter  et pone<lb n="26" />
			custodiam ori tuo,  ne alicui uirtutem mysterii quam uidi<lb n="27" />sti
			edisseras. Nam et mihi similiter hac nocte apparu<lb n="28" />it
			dominus Iesus Christus dicens. Constans esto Barnabas credens<lb n="29" />
			uerissime,  quoniam pro sancta deditione quae reliquisti generationem<lb n="30" />
			tuam et tradidisti animam tuam pro nomine meo, in ea perseueran<lb n="31" />do
			praemia eterna percipies. Attamen conuoca Iohannem minis<lb n="32" />trum
			tuum, quoniamquidem, et ipse similiter uidit quedam<del rend="scratched"  atLeast="1" atMost="3" />
			miste<lb n="33" />ria.
			Interim conserua omnia  que uidisti et audisti,  quia ue<lb n="34" />niet
			tempus  quando manifestari
			appareas.
			<milestone n="2.5" />
			Hanc commoniti<lb n="35" />onem
			ab illo percipiendo  commorati sumus in praedicto Yco<lb n="36" />nio
			per dies aliquot,  in quo erat quidam homo iustus et timoratus<lb n="37" />
			qui nos recepit,  et hospitalitatem benigne exhibuit. Cui<lb n="38" />us
			domum beatus Paulus placide benedixit. Deinde uenimus<lb n="39" />
			Seleutiam in qua mansimus dies tres. Deinde nauigan<lb n="40" />tes
			uenimus Cyprum,   eramque in ministerio eorum donec ex Cypro<lb n="41" />
			egrederentur. Exeuntes autem de Cipro uenimus Pergen Pam<lb n="42" />philiȩ.
			Illis autem abeuntibus ad praedicandum  commoratus<lb n="43" />
			sum ibi mensibus duobus. Cumque disponerem ire in partibus oc<lb n="44" />cidentis
			prohibuit spiritus sanctus.<lb n="45" />
		</p>
		<p>
			Igitur cum audissem quod idem sancti apostoli Paulus et Barna<lb n="46" />bas
			Antiochiȩ essent,  continuo perrexi ad illos,
			<milestone n="2.6" />
			inuenique<lb n="47" />
			beatum Paulum fatigatum ex itinere  atque in grabato re<pb n="7r" /><cb n="1" /><lb n="1" />quiescentem.
			Qui cum me cerneret  gauisus est,  sed arguere me<lb n="2" />
			cepit pro eo  quod moram fecissem de Pamphilia uenire<lb n="3" />
			et detinuissem libros praedicationis. Recreati autem ex itinere,<lb n="4" />
			ceperunt uerbum dei praedicare. Ad quorum praedicationem pluri<lb n="5" />mi
			Iudeorum atque gentilium illuminati, crediderunt in<lb n="6" />
			dominum Iesum Christum.
			<milestone n="2.7" />
			Expleta namque praedicatione statuerunt<lb n="7" />
			ire ad praedicandum in orientem,  et tunc demum reuerterentur ad<lb n="8" />
			Ciprum,  ut uisitarent ecclesias  in quibus uerbum domini praedica<lb n="9" />uerant.
			Sed beatus Barnabas exhortabatur  ut prius iret in Ci<lb n="10" />prum
			ad uisitandos parentes suos  et postea communiter<lb n="11" />
			Iherusalem pergerent. Inter hȩc autem angelica uisio  per noctem facta<lb n="12" />
			est beato Paulo apostolo dicens. Celerius propera Iherusalem,  nec moram facias,<lb n="13" />
			quoniamquidem fratres ualde praestolantur aduentum tuum.
			<milestone n="2.8" />
			Quod cum beato<lb n="14" />
			Barnabȩ panderet  ait. Quia uoluntati dei contradicere non<lb n="15" />
			expedit,  fiat uoluntas domini.
			<milestone n="2.9" />
			Tantum obsecro  intercede pro me<lb n="16" />
			ad dominum,  ut decertatio mea fiat acceptabilis in conspectu<lb n="17" />
			eius secundum deuotionem  qua famulati sumus in ministerio  quod<lb n="18" />
			datum est nobis. Nunc autem propero Ciprum  ibique fine completo,  am<lb n="19" />plius
			faciem tuam heu prochdolor corporaliter non uisurus. Hec prolo<lb n="20" />quens
			cecidit ad pedes eius et fleuit diu amare.
			<milestone n="2.10" />
			Cuius do<lb n="21" />lori
			beatus Paulus compatiens, noli inquit merere frater,  non enim<lb n="22" />
			sine mysterio diuino agitur. Namque apparuit mihi dominus hac<lb n="23" />
			nocte dicens. Ne prohibeas Barnaban ire in Ciprum,<lb n="24" />
			quoniam illic praeparata est ei gratia dei  ad illuminationem multorum,<lb n="25" />
			et sacrum martyrium perficiendum, tu autem perge in Iherusalem<lb n="26" />
			ad sacra loca uisenda. Tunc positis genibus orantes  et<lb n="27" />
			osculantes nos ad inuicem uale fecimus,
			<milestone n="2.11" />
			et nauigantes de<lb n="28" />scendimus
			Laodiciam decertantes  ut pergeremus Ciprum.<lb n="29" />
			<milestone n="2.12" />
			Deinde uenimus in ciuitatem quȩ uocatur Anemoria  in qua in<lb n="30" />uenimus
			quosdam uiros quamquam ethnicos tamen sagacitate<lb n="31" />
			pollentes. Qui nos cernentes, sagaciter interrogare ceperunt,<lb n="32" />
			dicentes. O uiri qui estis et  unde, uel  quȩ res accidit uobis ?<lb n="33" />
			Animaduertens autem beatus Barnabas illorum sagacitatem,  saga<lb n="34" />citer
			eis respondere studuit.  Si nos inquit cupitis scire,<lb n="35" />
			qui sumus, unde uel quo,  uel ob quam  rem uenimus,  scitote,  quia<lb n="36" />
			famuli sumus domini nostri Iesu Christi creatoris celi et terrȩ. Uenientes<lb n="37" />
			ab Iherosolimis pergimus ubicumque ad praedicandum nomen eius,  quia<lb n="38" />
			ipse est filius dei omnipotentis, et qui crediderit in illum  non morietur,  sed ui<lb n="39" />tam
			percipiet sempiternam. Uerumtamen si hoc uere cognoscere<lb n="40" />
			cupitis,  exuite uos uestimentis  quȩ ueterescunt  et pereunt,<lb n="41" />
			et induimini	uestibus quȩ non pereunt sed gloriosa et splendi<lb n="42" />da
			permanent in eternum. Hȩc audientes attoniti ual<lb n="43" />de,
			compuncti sunt corde ammirantes et dicentes. Mira res  quam<lb n="44" />
			dicitis.  Quis enim deus praepotens talia praebere ualet ? Ad haec<lb n="45" />
			beatus apostolus. Si enim consequi uultis  que dicimus  con<lb n="46" />fitemini
			peccata uestra, credentes in dominum Christum percipien<lb n="47" />tes
			sacrum baptismum,  et proculdubio accipietis  quȩ uobis<cb n="2" /><lb n="1" />
			promittimus.
			<milestone n="2.13" />
			Cumque illi responderent cuncta patrare  bre<lb n="2" />uiter,
			sanctae trinitatis mysterium exponendo, descendit<lb n="3" />
			cum illis in fontem  et baptizauit eos in nomine patris et fi<lb n="4" />lii,
			et spiritus sancti,  induitque eos uestibus sanctae religionis. Cum<lb n="5" />
			autem se cognouissent christicolas  et uirtutem accepisse spiritus sancti,<lb n="6" />
			ceperunt gaudere  et glorificare dominum Christum. Conferentes<lb n="7" />
			autem quedam subsidia conuocatis apostolus pauperibus distribu<lb n="8" />it
			illis  prout cuique opus erat instruens et commonens  ut<lb n="9" />
			permanerent in gratia dei  quam perceperant.
			<milestone n="2.14" />
			Nauigantes<lb n="10" />
			autem peruenimus Ciprum,  ibique inuenimus Thimónem et Arisao<lb n="11" />nem
			famulos domini.
			<milestone n="2.15" />
			Thimon autem  urebatur magnis febribus,<lb n="12" />
			cui cum manus imposuisset beatus Barnabas  et sacrum euangeli<lb n="13" />um
			per inuocationem domini saluatoris statim febris fugata<lb n="14" />
			est, et adeo curatus est ut continuo nos cum gaudio sequeretur.<lb n="15" />
			Ex doctrina autem sanctorum apostolorum Barnabas euangelium sancti<lb n="16" />
			Mathei apostoli secum ferebat,  et ubicumque inuenit infir<lb n="17" />mos
			ponebat illud super eos   et continuo curabantur.
			<milestone n="2.16" />
			Exe<lb n="18" />untes
			autem inde inuenimus uirum nomine Eraclyum,
			<milestone n="2.17" />
			quem beatus<lb n="19" />
			Paulus  cum sancto Barnaba baptizauerat,  et recepto spiritu<lb n="20" />
			sancto episcopum ordinauerat ad commonitionem fidelium. Hic nos<lb n="21" />
			cum gaudio excipiens hospitalitatem praecipuam exhibuit.<lb n="22" />
			<milestone n="2.18" />
			Post hȩc autem inuenimus uirum nomine Radónem quamuis eth<lb n="23" />nicum
			tamen iustum atque benignum, huic cum apostolus sanctam fidem<lb n="24" />
			exponeret,  continuo credidit in dominum,  et baptizatus secutus est<lb n="25" />
			nos.
		</p>
		<p>
			His ita gestis obuium habuimus impium et ma<lb n="26" />leficum
			Iudeum nomine Barihesu,  quem olim beatus Paulus<lb n="27" />
			lumine priuauerat. Hic cum cognouisset beatum apostolum,<lb n="28" />
			malicia commotus prohibuit nos introire in Paphum.
			<milestone n="2.19" />
			Proin<lb n="29" />de
			reuertentes, uenimus in locum  in quo ethnici uiri et fe<lb n="30" />mine
			ludendo nudi currebant. Hoc cum uidisset bea<lb n="31" />tus
			Barnabas indignatus super tale facinus  maledixit con<lb n="32" />tinuo
			templum,  statimque pars orientis funditus corru<lb n="33" />it,
			magnaque contricio ex ethnicis facta est. Qui sub ruina<lb n="34" />
			mortui sunt,  ceteri autem qui euaserunt  fugerunt in templum<lb n="35" />
			Apollinis. Nemo itaque miretur, quod praedictus Bariesus post<lb n="36" />quam
			a beato Paulo lumine  priuatus fuerat  uisum rece<lb n="37" />pit,
			cum non illum perpetualiter sed ut conuerteretur ad tempus per<lb n="38" />cusserit
			dicens usque ad tempus. Ergo liquido constat  ut<lb n="39" />
			ad precem Sergii proconsulis per beatum apostolum conuersus, lumen<lb n="40" />
			receperit.
			Postmodum uero sicut ille Symon magus apostatan<lb n="41" />do
			transgressor fieret.
			<milestone n="2.22" />
			Introeuntibus itaque nobis in Salomi<lb n="42" />na
			inuenimus synagogam Iudeorum,  quam beatus apostolus exhor<lb n="43" />tari
			cepit,  et per euangelium sancti Mathei apostoli Christi gratiam<lb n="44" />
			introducere.
			<milestone n="2.23" />
			Hoc dum praefatus comperisset Bariesus,  et quia plu<lb n="45" />rimi
			Iudeorum recepissent praedicationem sancti apostoli,  omnem<lb n="46" />
			maliciam iniquitatis sue ostendens, se<lb n="47" />ditione
			facta contra apostolum comprehenderunt eum,  et quaerebant<pb n="7v" /><cb n="1" /><lb n="1" />
			tradere  eum suppliciis et cruciatibus. De hinc cum iam<lb n="2" />
			maceratum et  quassatum penis ducerent ad iudican<lb n="3" />dum,
			accidit  ut deueniret in eadem insula Cipro qui<lb n="4" />dam
			uir magnus et praepotens nomine Eusebius, scilicet de genere<lb n="5" />
			Neronis imperatoris. Comperientes autem Iudei aduentum eius ue<lb n="6" />rentes
			nimium  ne illum eriperet de manibus illorum, ligan<lb n="7" />tes
			funem in collo eius, nocturno tempore dilaceratum a sy<lb n="8" />nagoga
			in ypodromum perrexerunt,  et deinde foris por<lb n="9" />tam.
			Post haec autem circumdantes illum igne crudeliter<lb n="10" />
			cremauerunt,  sicque beatus apostolus post multos agones et<lb n="11" />
			diuturna certamina pro Christi amore adustus migrauit ad<lb n="12" />
			dominum. Impii autem Iudei non saciati de nece illius, zelo o<lb n="13" />dii
			concitati, tulerunt sacratissimum corpus eius  et locello<lb n="14" />
			plumbeo recludentes in mare praecipitare disponebant.<lb n="15" />
			<milestone n="2.24" />
			Interim ego praefatus Iohannes qui et Marcus una cum praedictis<lb n="16" />
			Thymóne et Rodóne occultis nocturnis horis tulimus<lb n="17" />
			illud,  et collocauimus in cripta  quȩ olim fuerat habitacio<lb n="18" />
			Ihebuseorum iiio idus iunii,   hoc est xio die  mensis.
			<milestone n="epilogue" />
			Propter hanc<lb n="19" />
			itaque occultam collocationem plurimis annorum curricu<lb n="20" />lis
			uenerabile corpus illius latuit,  nec inueniri a christico<lb n="21" />lis
			ualuit. Sed deus omnipotens qui non patitur gloriam occultare<lb n="22" />
			sanctorum suorum, tempore Zenonis imperatoris et sancti Gelasii<lb n="23" />
			pape, eodem sancto apostolo reuelante inuentum est,  atque cum ym<lb n="24" />nis
			et laudibus mirifice collocatum est,   ad honorem et gloriam<lb n="25" />
			domini nostri Iesu Christi,  qui cum patre et spiritu sancto uiuit  et regnat<lb n="26" />
		deus in 	 saecula saeculorum.
		</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
