<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL985)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="BnF11757">
				<msIdentifier>
					<country>France</country>
					<settlement>Paris</settlement>
					<repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
					<collection>Latin</collection>
					<idno>11757</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-partie1" />
		<pb n="109v" />
		<cb n="2" />
				<head type="initial"><lb n="11" />
			Sermo in natale sancti Barnabe apostoli, <seg type="reading-date" hand="manus1" place="inline">iii idus iunii</seg>.
		</head>
		<milestone n="1.1" />
		<p><lb n="12" />
			Redemptor et saluator dominus Iesus Christus antequam<lb n="13" />
			de interitu Sathane triumphans, uictor et<lb n="14" />
			exultans penetraret regna polorum  sanctam ec<lb n="15" />clesiam
			quam pretioso suo sanguine adquisiuit per bea<lb n="16" />tos
			apostolos et apostolicos uiros immobiliter coroborans so<lb n="17" />lidauit,
			scilicet ut ipsa inuiolata semper maneret,<lb n="18" />
			et illorum predicatione nouam sibi progeniem plurimosque<lb n="19" />
			filios aggregaret.
			<milestone n="1.2" />
			Ex quorum consortio et collegio<lb n="20" />
			extans beatissimus Barnabas, tanto deuotissime<lb n="21" />
			pro ipsa decertare studuit,  quanto diuinitus per spiritus sancti gra<lb n="22" />tiam,
			cum beato Paulo apostolo ad apostolatus gloriam uoca<lb n="23" />tum
			se esse cognouit. Ergo cum sanctorum apostolorum natalicia<lb n="24" />
			celebramus,  dignum equidem atque salutare uidetur,<lb n="25" />
			ut eius sollepmnitatem deuotissime celebremus.
			<milestone n="1.3" />
			Quoniam<lb n="26" />quidem
			et si non est in ordine duodenario apostolatus eorum,  non<lb n="27" />
			tamen deest de catalogo predicationis et excellentia mi<lb n="28" />raculorum,
			que cum beatissimo Paulo sicut Lucas euan<lb n="29" />gelista
			refert in actibus apostolorum mirabiliter patrauit, a<lb n="30" />
			tempore uidelicet,  quo pro  uocationem et gratiam spiritus sancti<lb n="31" />
			tertio decimo post domini passionem anno,  cum ipso ad<lb n="32" />
			apostolatus celsitudinem ac predicationem diuinitus<lb n="33" />
			electus est uocante illum eodem spiritu sancto, atque dicente.<lb n="34" />
			Segregate mihi
			Barnabam et Saulum in opus quod as<lb n="35" />sumpsi
			eos.
			<milestone n="1.4" />
			Sed qualiter uir iste domini Barnabas deuo<lb n="36" />tissime
			fidem catholicam predicando et corda infide<lb n="37" />lium
			ab errore iniquitatis redimendo  obprobria et<lb n="38" />
			contumelias pro Christi amore sustinendo,  ac deinde per<lb n="39" />
			martyrii palmam ad coronam gloriae peruenerit,  per au<lb n="40" />tenticam
			seriem et auctoritatem prefati Luce euan<lb n="41" />geliste
			et Iohannis cognomento Marci, discipuli atque exadel<lb n="42" />fi
			eius gradientes, fida relatione pandere curamus.<lb n="43" />
			<milestone n="1.5" />
			Denique est ille Barnabas sanctissimus,  qui et Ioseph unus<lb n="44" />
			ex septuaginta duobus discipulis saluatoris domini,<lb n="45" />
			qui secundum nominis sui praesagium, nam Barnabas he<lb n="46" />braice,
			latine autem filius consolationis dicitur communiter<lb n="47" />
			cum sanctis apostolis degebat  et gratiam consolationis maximam<lb n="48" />
			prebebat,
			<milestone n="1.6" />
			ut inter eos uidelicet, quibus erat cor et anima<pb n="110r" /><cb n="1" /><lb n="1" />
			una,  nec quisquam eorum que possidebat aliquid suum<lb n="2" />
			esse dicebat, sed erant illis omnia communia. Et quot<lb n="3" />quot
			possessores agrorum ac domorum erant uenden<lb n="4" />tes,
			afferebant precia eorum,  et ponebant ante<lb n="5" />
			pedes apostolorum.
			<milestone n="1.7" />
			Sic enim scriptum est.  Ioseph autem qui<lb n="6" />
			cognominatus <add place="above" hand="incerta">est</add> ab apostolis Barnabas,
			quod est filius<lb n="7" />
			consolationis leuites, Cyprius genere, cum haberet<lb n="8" />
			agrum  uendidit illum, et attulit precium,  et posu<lb n="9" />it
			ante pedes apostolorum.
			<milestone n="1.8" />
			Postmodum uero cum beatus Pau<lb n="10" />lus
			conuersus esset ad fidei gratiam, eodem anno  quo<lb n="11" />
			dominus passus est  et resurrexit,  iste Barna<lb n="12" />bas
			in ipso initio fidei eius illum apprehendere dignus<lb n="13" />
			fuit  et ducere ad apostolos. Sic namque beatus euangelista<lb n="14" />
			refert. Barnabas autem apprehensum illum duxit ad a<lb n="15" />postolos,
			et narrauit illis  quomodo  in uia uidisset<lb n="16" />
			dominum  et quia locutus est ei,  et quomodo in Damasco<lb n="17" />
			fiducialiter egerit in nomine  Iesu.
			<milestone n="1.9" />
			Plane diligenter<lb n="18" />
			considerare et admirari condecet,  quantum illum diui<lb n="19" />na
			gratia dilectum, quantumque amabilem atque dignum<lb n="20" />
			habuit,  quando inter tot apostolorum dei discipulorum cateruas non<lb n="21" />
			alium ad instruendum et docendum suum nouum<lb n="22" />
			militem miserit,  nisi illum qui consolationis filius<lb n="23" />
			dicebatur, scilicet ut illi Saulo qui <sic>nobis</sic> tyro, nouam<lb n="24" />que
			tyrocinii gratiam perceperat, dulcem sanctae fidei gratiam<lb n="25" />
			dulceque sancte trinitatis mysterium sagaciter ministra<lb n="26" />ret.
			Denique dante deo, dare quem non penitet unquam,<lb n="27" />
			quantum eius structio in nouum Christi militem fructifi<lb n="28" />cauerit,
			quantumque inter sanctos apostolos gloriosos enituit re<lb n="29" />pletus
			spiritu sancto  audiamus.
			<milestone n="1.10" />
			Peruenit autem sermo ad au<lb n="30" />res
			ecclesie que erat Ierosolimis super istis  et miserunt<lb n="31" />
			Barnabam Antiochiam. Qui cum uenisset  et uidisset<lb n="32" />
			gratiam dei  gauisus est,  et hortabatur omnes manere in domino,<lb n="33" />
			quia erat uir bonus et plenus spiritu sancto et fide,  et apposi<lb n="34" />ta
			est turba multa in domino. Nonne quia cognoue<lb n="35" />runt
			illum sancti apostoli esse uirum bonum  et non tamen bonum,<lb n="36" />
			sed quod est gloriosius atque beatius plenum spiritu sancto,  ideo illum<lb n="37" />
			ad predicandum mittere studuerunt. Ideoque et spiritus<lb n="38" />
			sanctus ei turbam multam subicere atque ad cognitionem<lb n="39" />
			domini nostri Iesu Christi, mirabiliter perducere dignatus est.<lb n="40" />
			<milestone n="1.11" />
			Sed quia non solummodo istos domino adquirere cupiebat,<lb n="41" />
			nec nouum tyronem obliuioni tradiderat,  inhianti stu<lb n="42" />dio,
			illum sibi comitem ad predicandum sumere stu<lb n="43" />dens,
			profectus est inquit euangelista Tharsum,  ut que<lb n="44" />reret
			Saulum.  Quem cum inuenisset  perduxit Antio<lb n="45" />chiam,
			et annum totum conuersati sunt in ecclesia, ita<lb n="46" />
			ut cognominarentur primum Antiochie discipuli christiani.<lb n="47" />
			<milestone n="1.12" />
			Uerum quia non tantummodo in predicationis gratia, sed etiam in<lb n="48" />
			hospitalitatis misericordia benignus extiterat,  cum sancti apostoli<cb n="2" /><lb n="1" />
			elemosinam Ierosolimis destinare curarent,  istum pre<lb n="2" />
			omnibus,  et inter omnes eligere statuerunt. Sic enim as<lb n="3" />truit
			euangelista. Discipuli autem prout unusquisque ha<lb n="4" />bebat
			in ministerio proposuerunt mittere habitantibus<lb n="5" />
			in Iudeam fratribus,  quod et fecerunt mittentes ad seniores<lb n="6" />
			per manus Barnabe et Sauli.
			<milestone n="1.13" />
			Interim quantum talis obe<lb n="7" />dientie,
			talisque elemosinarum uirtus domino deo placu<lb n="8" />erit
			quantamque uicissitudinem, exinde postquam reuersi sunt<lb n="9" />
			in Antiochiam perceperint  sequens lectio demonstrat.<lb n="10" />
			Barnabas autem et Saulus reuersi sunt in Antiochiam<lb n="11" />
			a Ierosolimis, expleto ministerio. Erant autem in ecclesia quae<lb n="12" />
			erat Antiochie  prophete et doctores,  in quibus Barnabas<lb n="13" />
			et Saulus. Ministrantibus autem illis domino et ieiunantibus<lb n="14" />
			dixit spiritus sanctus.  Segregate mihi Barnabam et Saulum, in<lb n="15" />
			opus quod assumpsi eos.
			<milestone n="1.14" />
			Et ecce beate nimis Barnaba<lb n="16" />
			apostole domini nostri Iesu Christi, quanta tribuit tibi diuina<lb n="17" />
			gratia dona pro digno munere,  quod dignus rite patra<lb n="18" />sti,
			scilicet ut spiritus almificus te deuote uocaret,  mit<lb n="19" />teret
			ad populum celestia dicta ferentem.
			<milestone n="1.15" />
			Sequitur beati<lb n="20" />
			euangeliste ad declaranda eius miracula, diuina<lb n="21" />
			lectio. Et ipsi quidem dimissi a spiritu sancto uenerunt<lb n="22" />
			Seletiam, et inde nauigauerunt Cyprum. Repletus<lb n="23" />
			namque spiritu sancto beatissimus Barnabas quid decebat<lb n="24" />
			ut ageret cum dilecto collega, nisi illud  quod mor<lb n="25" />talium
			nemo sine gratia spiritus sancti patrare ualeret,<lb n="26" />
			sicut in presentiarum manifestissime declaratur. Nonne postquam<lb n="27" />
			illum Barieú magum qui Helimás dicebatur lumine priuarunt,<lb n="28" />
			et Sergium Paulum proconsulem, a quo beatus apostolus<lb n="29" />
			de Saulo Paulus uocatus est, ad fidem catholicam conuer<lb n="30" />terunt
			plurimam gentium turbam ad lucem ueritatis<lb n="31" />
			perduxerunt.
			<milestone n="1.16" />
			Sic utique scriptura sacra denuntiat.  Secuti<lb n="32" />
			sunt inquit multitudo Iudeorum et colentium aduena<lb n="33" />rum
			Paulum et Barnabam,  qui loquentes suadebant<lb n="34" />
			eis permanere in gratia dei. Et sequenti sabbato uniuersa ci<lb n="35" />uitas
			commota est audire uerbum dei. Audientes autem<lb n="36" />
			gentes gauis<subst>
				<del rend="overstrike">e</del>
				<add place="inline" hand="manus1-dubia">i</add>
			</subst>
			sunt,  et glorificabant deum,  et crediderunt<lb n="37" />
			quotquot predestinati erant ad uitam eternam.
			<milestone n="1.17" />
			O admi<lb n="38" />rabile
			misterium dispensationis, o predicandum et glo<lb n="39" />rificandum
			sacramentum domini saluatoris,  qui sibi<lb n="40" />
			recte famulantibus, tantam gratiam conferre dignatus<lb n="41" />
			est, ut resistentem lumine priuarent,  et humiliter<lb n="42" />
			famulantes ad claritatem perpetue beatitudinis per<lb n="43" />ducerent.
			Sed quia superbi unde resipiscere debent<lb n="44" />
			inde inflammantur ad iram,  seditionem facientes,<lb n="45" />
			eiecerunt apostolos de finibus suis. Illi autem gaudentes<lb n="46" />
			repleti spiritu sancto et predicantes conuerterunt ad dominum<lb n="47" />
			Iudeorum et Grecorum copiosam multitudinem.
			<milestone n="1.18" />
			Interea<lb n="48" />
			quia unus erat spiritus in eis et una fides sicut in ceteris<pb n="110v" /><cb n="1" /><lb n="1" />
			apostolis, ne minores esse uiderentur <add place="above" hand="incerta">in</add> miraculis  qui equales e<lb n="2" />rant
			in amore sanctae religionis  congruum fuit,  ut sicuti be<lb n="3" />atus
			Petrus et Iohannes claudum ex utero matris curauerunt,<lb n="4" />
			beatus Paulus et Barnabas similiter agerent, quod dis<lb n="5" />pensante
			deo ita peractum est. Uenientesque in Listris  clau<lb n="6" />dum
			ex utero matris mirabiliter curarunt,
			<milestone n="1.19" />
			adeo ut tale<lb n="7" />
			miraculum turbe conspicientes, deos illos existimarent<lb n="8" />
			dicentes. Dii similes hominibus facti descenderunt ad nos.<lb n="9" />
			Et uocabant Barnabam Iouem, Paulum uero Mer<lb n="10" />curium,
			quoniam ipse erat dux uerbi. Sacerdotes quoque Iouis<lb n="11" />
			tauros et coronas deferentes,  uolebant eis sacrificare.<lb n="12" />
			<milestone n="1.20" />
			Quare itaque hoc ? Quare Barnabam Iouem,  Paulum uero<lb n="13" />
			Mercurium uocabant ? Quare tauros, quare coronas<lb n="14" />
			sacerdotes offerebant ? Propter hoc namque Barnabam Iouem<lb n="15" />
			uocabant,  quia secundum ethnicam fatuitatem defensorem<lb n="16" />
			suum illum esse credebant. Paulum uero Mercurium,  quia ipsum<lb n="17" />
			credebant eloquium linguamque prestare mortalibus. Uerum<lb n="18" />
			Mercurium, hoc est medium currentem inter auras lin<lb n="19" />guasque
			credebant,  tauros uero ad uictimam.
			<milestone n="1.21" />
			Coronas<lb n="20" />
			autem, ut quasi diis sacerdotes Iouis illis imponerent.<lb n="21" />
			Sancti namque apostoli reminiscentes preceptum domini<lb n="22" />
			dicentis :  qui se exaltat humiliabitur et qui se humiliat<lb n="23" />
			exaltabitur,  tale facinus prorsus abhominantes expulerunt<lb n="24" />
			et 	scissis uestibus clamabant. Uiri quid hoc facitis ? Et<lb n="25" />
			nos mortales sumus, similes uobis homines, annuntiant<lb n="26" />es
			ut conuertamini ad deum uiuum et uerum  qui fecit ce<lb n="27" />lum
			et terram.
			<milestone n="1.22" />
			Exinde in Derben peruenientes, euangeli<lb n="28" />zabant,
			et docebant multos. Uere digne, uere iuste, Christi<lb n="29" />
			gratia dispensante multos docebant,  ut qui se in munda<lb n="30" />nis
			rebus humiles fecerant,  in diuinis gloriosi existerent,<lb n="31" />
			et plurimos docerent,  tenebrisque retentos ad lucem  ueritatis<lb n="32" />
			perducerent.
			<milestone n="1.23" />
			Plurimas namque <del rend="scratched">pro</del> prouintias peragran<lb n="33" />tes,
			et uerbum domini annuntiantes,  tandem  peruenerunt<lb n="34" />
			Ierosolimam. Qui suscepti <add place="above" hand="manus1-dubia">a</add> sanctis apostolis annuntiabant<lb n="35" />
			gaudentes,  quanta deus cum eis mirabiliter fecisset. Bene<lb n="36" />
			utique non tristes, sed gaudendo annuntiabant, quia pro<lb n="37" />missum
			habebant, gaudete et exultate,  quoniam nomina<lb n="38" />
			uestra scripta sunt in celis.
			<milestone n="1.24" />
			Uerumptamen quia in Antio<lb n="39" />chia
			questio exorta erat de circumcisione ab improbis,<lb n="40" />
			consilio inito sancti apostoli, quos destinare curauerunt<lb n="41" />
			ad se facinus extirpandum,  nisi hunc karissimum<lb n="42" />
			fratrem	atque fidelem domini Barnabam, filium scilicet<lb n="43" />
			consolationis cum collega fido, beatissimo Paulo,<lb n="44" />
			qui consolando, ac predicando elisos erigerent,  ac per<lb n="45" />ditos
			reuocarent. Quorum donante deo ita patratum est.<lb n="46" />
			<milestone n="1.25" />
			Preterea quantam dilectionem erga hunc beatissimum<lb n="47" />
			Barnabam sancti apostoli haberent,  quantamque benignitatem<lb n="48" />
			sanctus euangelista Lucas denuntiat. Placuit inquiens<cb n="2" /><lb n="1" />
			nobis collectis in unum, eligere uiros et mittere ad<lb n="2" />
			uos, cum carissimis nostris Barnaba et Paulo,  qui tra<lb n="3" />diderunt
			animas suas pro nomine Christi. Uere dig<lb n="4" />num
			et iustum equum atque salutare decretum,<lb n="5" />
			quia illos destinare curauerunt, quos gratia spiritus sancti<lb n="6" />
			iam pridem elegerat. Namque Antiochiam cum apostolica<lb n="7" />
			epistola properantes propriam heresim destruxerunt,
			<milestone n="1.26" />
			erant<lb n="8" />que
			docentes et euangelizantes uerbum domini nostri Iesu Christi.<lb n="9" />
			Porro quia omnem sollicitudinem erga sanctam religi<lb n="10" />onem
			habebant,  ne in aliquam heresim inciderent,  pla<lb n="11" />cuit
			ut reuertentes uisitarent ecclesias, in   quibus prae<lb n="12" />dicauerunt
			uerbum dei.
			<milestone n="1.27" />
			Sciebant enim callidam esse<lb n="13" />
			astuciam Sathane,   ideoque prouidebant  ne corda reno<lb n="14" />uata
			sanctorum pestifero germine zizaniorum fedaret. Post<lb n="15" />modum
			uero ait euangelista.  Uisum est eis ut beatus<lb n="16" />
			Paulus reuerteretur Ierosolimis,  Barnabas autem repe<lb n="17" />teret
			Cyprum insulam de qua exortus erat,  assumpto<lb n="18" />
			predicto Iohanne cognomento Marco.
			<milestone n="1.28" />
			Bene utique<lb n="19" />
			prouidentes, bene intelligentes, ut unus pergeret ad ui<lb n="20" />sitandum
			uiros sanctae religionis,  alter uero ad pre<lb n="21" />dicandum
			et liberandos ethnicos a nece perditionis.<lb n="22" />
			Ergo non omnis sequestratio mala, sed illa prorsus<lb n="23" />
			que irrationabiliter agitur, nullo iusto negotio flagitan<lb n="24" />te.
			Diuisi namque admodum connexi erant.
			<milestone n="1.29" />
			Quare itaque ?<lb n="25" />
			quoniam illos cathena caritatis irretitos habebat, ille  qui<lb n="26" />
			eis preceperat. In hoc cognoscent omnes quia uere mei<lb n="27" />
			discipuli estis,  si dilectionem in uobis habueritis.
			<milestone n="1.30" />
			De<lb n="28" />
			sessione autem huius sanctissimi apostoli Barnabe nemo<lb n="29" />
			in scrupulum dubitationis incidat, ut non sedeat<lb n="30" />
			cum domino, cum ceteris apostolis ad iudicandum, pro eo  quod<lb n="31" />
			non est in duodenario ordine illorum,  quoniamquidem sicut sancti e<lb n="32" />docuere
			patres,  per duodenarium numerum uniuersitas<lb n="33" />
			designatur. Ergo proculdubio sedebit,  et cum sanctis apostolis<lb n="34" />
			et martyribus	gloriosum iuditium exhibebit. Quia quo<lb n="35" />modo
			non de catalogo predicationis, ita non deerit<lb n="36" />
			a gloria sessionis.
			<milestone n="1.31" />
			Igitur quia sermo exortus de illius sessi<lb n="37" />one
			<sic>ratonabiliter</sic> dissertus est,  opere precium uidetur, et<lb n="38" />
			utile,  ut liquidius intelligamus,  quot sunt partes<lb n="39" />
			illorum qui iudicant  et quot eorum qui iudicantur. Ergo<lb n="40" />
			sanctorum patrum documenta sequentes, ueraciter teneamus,<lb n="41" />
			quia due sunt differentie, uel ordines hominum<lb n="42" />
			in iuditio, hoc est electorum et reproborum. Que tamen iste due<lb n="43" />
			partes diuiduntur in quatuor. Perfectorum enim unus est  qui<lb n="44" />
			cum domino iudicat,  et alius qui iudicatur,  utrique tamen<lb n="45" />
			cum domino regnabunt. Similiter ordo reproborum partitur<lb n="46" />
			in duabus partibus, dum hii qui intra sanctam ecclesiam<lb n="47" />
			sunt mali, iudicandi sunt et dampnandi. Qui uero<lb n="48" />
			extra ecclesiam inueniendi sunt,  non sunt iudicandi,<pb n="111r" /><cb n="1" /><lb n="1" />
			sed tantummodo dampnandi.
			<milestone n="1.32" />
			Nos ergo interim fratres karissimi<lb n="2" />
			hȩc considerantes, huius sancti et gloriosi martyris Barnabe<lb n="3" />
			uitam,  et deuotionem admirantes, eius uestigia sequen<lb n="4" />tes,
			in hac illius festiuitate, spirituali iocunditate lete<lb n="5" />mur,
			quatinus illo interueniente a peccatorum maculis ex<lb n="6" />uti,
			in iuditio domini inter iustos inueniamur,  et cum eis<lb n="7" />
			uitam	eternam percipere mereamur.
			<milestone n="1.33" />
			Huc usque beatissi<lb n="8" />mi
			Barnabe gloriosum agonem,  et ueneranda magna<lb n="9" />lia
			declarantes, ex authentica auctoritate Luce  euan<lb n="10" />geliste,
			ut predictum est breuiter deflorare curauimus.<lb n="11" />
			Sed quia isdem Lucas sequendo beatum Paulum apo<lb n="12" />stolum,
			sancti Barnabe finem cernere non ualuit, ce<lb n="13" />tera
			que sequuntur et  quo ordine ad coronam mar<lb n="14" />tyrii
			peruenerit,  ex greco eloquio predicti Iohannis exa<lb n="15" />delfi
			eius transferentes sensum magis quam uerba<lb n="16" />
			sequentes fideliter declaremus.
		</p>
		<milestone n="explicit-introduction" />
		<head type="final">
			Explicit sermo.
		</head>
		<milestone n="titre-partie2" />
		<head type="initial">
			<seg type="reading-date" hand="manus1" place="inline">Item</seg><lb n="17" />
			passio eiusdem  edita a beato Iohanne, qui et Marcus.
		</head>
		<milestone n="2.2" />
		<p>
			Iohannes igitur qui<lb n="18" />
			et Marcus famulus domini nostri Iesu Christi discipulus uero<lb n="19" />
			sanctorum apostolorum Pauli et Barnabe, mistica dei opera que<lb n="20" />
			diuinitus uidi, et diligenter cognoui, gradiendo sci<lb n="21" />licet
			cum predictis sanctis apostolis, et famulando in mi<lb n="22" />nisterio
			illorum, omnibus fidelibus in Christi ecclesia commoran<lb n="23" />tibus,
			per gratiam fideliter pando. Denique cum essem ethnicus et<lb n="24" />
			famulator ydolorum,  commorando scilicet in ministerio Cy<lb n="25" />rilli
			quondam pontificis nefandissimi templi Io<lb n="26" />uis,
			annuante gratia domini nostri Iesu Christi baptizatus<lb n="27" />
			sum per beatum Paulum et Barnaban, qui digni fue<lb n="28" />runt
			uocatione dei in loco  qui dicitur Ycónium.
			<milestone n="2.3" />
			Postquam<lb n="29" />
			uero sacrum baptismum suscepi,  uidi in uisione uirum<lb n="30" />
			splendidum atque mirabilem,  amictum stola candi<lb n="31" />da,
			qui et dixit mihi. Constans esto Iohannes,  et crede fir<lb n="32" />miter,
			quoniamquidem amodo non Iohannes, sed Marcus<lb n="33" />
			id est excelsus uocaberis,  et gloriam excellentie tue ubique<lb n="34" />
			predicari  et glorificari oportet,  pro eo scilicet  quia tene<lb n="35" />bre
			que hactenus fuerunt in te penitus effugate sunt,<lb n="36" />
			et data est tibi gratia et intellectus,  ut cognoscas mysteria dei<lb n="37" />
			omnipotentis.
			<milestone n="2.4" />
			Cernendo  itaque hanc reuelationem<lb n="38" />
			obstupui fateor, et euigilans, procidi ad pedes beati Bar<lb n="39" />nabe,
			ac seriatim illi omnia, que a predicto uiro<lb n="40" />
			cognoui confessus sum. Interea beatus Paulus non<lb n="41" />
			ibi erat,  quando secreta dei sancto Barnabe studebam,<lb n="42" />
			postquam uero idem beatus Barnabas diligenter animad<lb n="43" />uertit
			nostram reuelationem,  commonuit me dicens.<lb n="44" />
			Precaue diligenter et pone custodiam ori tuo,  ne ali<lb n="45" />cui
			uirtutem mysterii quod  uidisti asseras. Nam et<lb n="46" />
			mihi similiter hac nocte apparuit dominus meus Iesus Christus<lb n="47" />
			dicens.  Constans esto Barnaba, credendo uerissime<lb n="48" />
			quia pro sancta deuotione qua reliquisti generationem<cb n="2" /><lb n="1" />
			tuam et tradidisti animam tuam pro nomine meo<lb n="2" />
			in dilectione mea perseuerando, premia uite eterne percipi<lb n="3" />es.
			Attamen conuoca Iohannem ministrum tuum, quoniam<lb n="4" />quidem
			et ipse similiter uidit quedam mysteria. Interim con<lb n="5" />serua omnia
			que uidisti et audisti,  quia ueniet tempus<lb n="6" />
			quando manifestus appareas.
			<milestone n="2.5" />
			Hanc commonitionem  ab illo<lb n="7" />
			percipiendo commorati sumus in predicto Yconio per dies<lb n="8" />
			aliquot,  in quo erat quidam homo iustus et timoratus,<lb n="9" />
			qui nos recepit  et hospitalitatem exhibuit,  cuius domum<lb n="10" />
			beatus Paulus placide benedixit. Deinde uenimus Se<lb n="11" />leutiam,
			in qua mansimus diebus tribus. Inde naui<lb n="12" />gantes
			uenimus Cyprum,  eramque in ministerio illorum,<lb n="13" />
			donec ex Cipro egrederemur. Exeuntes autem de Cypro<lb n="14" />
			uenimus Pergén Pamphilie. Illis autem abeuntibus ad<lb n="15" />
			predicandum,  commoratus sum ibi mensibus duobus.<lb n="16" />
			Cumque disponerem ire in partes occidentis,  prohibuit<lb n="17" />
			me spiritus sanctus. Igitur cum audissem quod idem sancti apostoli Paulus<lb n="18" />
			et Barnabas Antiochie essent, continuo perrexi ad illos.<lb n="19" />
			<milestone n="2.6" />
			Inuenique beatum Paulum fatigatum ex itinere,  atque<lb n="20" />
			in grabato requiescentem. Qui cum me cerneret  gauisus<lb n="21" />
			est,  sed arguere cepit, pro eo  quod moram fecissem uenire<lb n="22" />
			de Pamphilia  et detenuissem libros predicationis. <sic>Secre<lb n="23" />ati</sic>
			autem ex itinere ceperunt uerbum domini predicare.<lb n="24" />
			Ad quorum predicationem plurimi Iudeorum atque gentili<lb n="25" />um
			illuminati, crediderunt in dominum Iesum Christum.<lb n="26" />
			<milestone n="2.7" />
			Expleta uero in eisdem partibus predicationem statuerunt<lb n="27" />
			ire ad predicandum in orientem,  et tunc demum reuerti ad<lb n="28" />
			Cyprum,  ut uisitarent ecclesias  in quibus uerbum domini<lb n="29" />
			predicauerant. Sed beatus Barnabas exorabat  ut prius<lb n="30" />
			iret Cyprum ad uisitandos parentes suos,  et postea com<lb n="31" />muniter
			Ierusalem pergerent. Inter hec autem angelica uisio<lb n="32" />
			per noctem facta est beato Paulo apostolo dicens.  Celerius propera<lb n="33" />
			Ierusalem,  nec moram facias,  quoniamquidem fratres  prestolantur<lb n="34" />
			aduentum tuum.
			<milestone n="2.8" />
			Quod cum sanctus Paulus beato Bar<lb n="35" />nabe
			panderet,  ait.  Quia uoluntati dei contradicere<lb n="36" />
			non expedit,  fiat uoluntas domini.
			<milestone n="2.9" />
			Tantum obsecro<lb n="37" />
			intercede pro me ad dominum,  ut decertatio mea fiat<lb n="38" />
			acceptabilis in conspectu eius, secundum deuotionem  qua<lb n="39" />
			famulati sumus in ministerio  quod datum est nobis. Nunc<lb n="40" />
			autem propero Cyprum,  ibique finem complebo uite,  faci<lb n="41" />em
			tuam amplius prodolor  non uisurus. Hec proloquens,<lb n="42" />
			procidit ad pedes eius et fleuit amare.
			<milestone n="2.10" />
			Cuius dolori beatus<lb n="43" />
			Paulus compatiens, noli inquit merere frater,  non enim<lb n="44" />
			hoc sine misterio diuino agitur. Namque apparuit mihi hac<lb n="45" />
			nocte dominus dicens. Ne prohibeas Barnabam ire Cyprum,<lb n="46" />
			quoniam illic praeparata est ei gloria dei  ad illuminationem mul<lb n="47" />torum
			et sacrum martyrium perficiendum. Tu autem perge Ierusalem<lb n="48" />
			ad loca sacra uisenda. Tunc positis genibus orantes,<pb n="111v" /><cb n="1" /><lb n="1" />
			et osculantes nos, uale fecimus inuicem.
			<milestone n="2.11" />
			Et nauigantes<lb n="2" />
			descendimus Laodiciam, decertantes  ut pergeremus Cyprum.<lb n="3" />
			<milestone n="2.12" />
			Deinde uenimus in ciuitatem que uocatur Anemoria,<lb n="4" />
			in qua inuenimus quosdam uiros quamquam ethnicos,<lb n="5" />
			tamen sagacitate pollentes. Qui nos cernentes, sagaciter<lb n="6" />
			interrogare ceperunt dicentes. O uiri, qui estis ? Unde et<lb n="7" />
			quo ? uel que res uos attulit in nostris oris ? Animaduertens<lb n="8" />
			autem beatus Barnabas illorum sagacitatem,  sagaci<lb n="9" />ter
			eis respondere studuit. Si nosse inquit cupitis<lb n="10" />
			qui sumus,  unde et quo,  uel quam ob rem uenimus,  scito<lb n="11" />te
			quia sumus famuli domini nostri Iesu Christi creato<lb n="12" />ris
			celi et terre. Et uenientes ab Ierosolimis,  pergimus<lb n="13" />
			ubique ad predicandum nomen eius,  quia ipse <add place="above" hand="manus1-dubia">est</add> filius<lb n="14" />
			dei omnipotentis, et qui crediderit in illum  non morietur,<lb n="15" />
			sed uitam percipiet sempiternam. Uerumptamen si hoc uere<lb n="16" />
			cognoscere cupitis,  exuite uos uestimentis,  que ueteres<lb n="17" />cunt
			et pereunt, et induimini uestibus que non pereunt,<lb n="18" />
			sed gloriosa et splendida permanent in eternum. Hec audi<lb n="19" />entes
			attoniti, ualde compuncti sunt corde, ammi<lb n="20" />rantes
			et dicentes.  Mira res  quam dicitis.  Quis enim deus<lb n="21" />
			praepotens talia prebere <del rend="other">talia prebere</del> ualet ? Ad hec be<lb n="22" />atus
			apostolus. Si consequi uultis que dicimus,  confite<lb n="23" />mini
			peccata uestra, et credentes in dominum Iesum Christum,<lb n="24" />
			percipite sacrum baptismum,  et proculdubio accipi<lb n="25" />etis
			que uobis promittimus.
			<milestone n="2.13" />
			Cumque illi sponderent se<lb n="26" />
			cuncta patrare,  breuiter sanctae trinitatis mysterium expo<lb n="27" />nendo
			descendit cum illis in fontem. Et baptizauit<lb n="28" />
			eos in nomine patris et filii et spiritus sancti,  induitque<lb n="29" />
			uestibus sanctae religionis. Cumque cognouissent se esse christico<lb n="30" />las,
			et uirtutem accepisse spiritus sancti,  ceperunt gaudere,  et<lb n="31" />
			glorificare dominum Iesum Christum. Conferentes uero que<lb n="32" />dam
			subsidia, conuocatis pauperibus, apostolus distribu<lb n="33" />it
			illis  prout cuique opus erat, instruens et commonens<lb n="34" />
			ut permanerent in gratia dei  quam perceperant.
			<milestone n="2.14" />
			Nauigantes<lb n="35" />
			autem peruenimus Cyprum,  ibique inuenimus Tymonem et<lb n="36" />
			Aristonem famulos domini.
			<milestone n="2.15" />
			Timon autem  urebatur<lb n="37" />
			magnis febribus. Cui cum manus imposuisset beatus<lb n="38" />
			Barnabas,  et sacrum euangelium per inuocationem<lb n="39" />
			domini saluatoris,  statim febris fugata est,  et adeo<lb n="40" />
			corroboratus est,  ut continuo nos cum gaudio sequeretur.<lb n="41" />
			<del rend="strike">mur</del>.	Ex doctrina autem sanctorum apostolorum beatus Barnabas<lb n="42" />
			euangelium sancti Mathei apostoli secum ferebat,  et ubicumque<lb n="43" />
			inueniebat infirmos,  ponebat illud super eos,  et continu<lb n="44" />o
			sanabantur.
			<milestone n="2.16" />
			Exeuntes autem inde inuenimus uirum<lb n="45" />
			nomine Eraclium,
			<milestone n="2.17" />
			quem beatus Paulus  cum sancto Barna<lb n="46" />ba
			baptizauerat,  et accepto spiritu sancto episcopum ordinauerat<lb n="47" />
			ad commonitionem fidelium. Hic nos cum gaudio<lb n="48" />
			excipiens, hospitalitatem praecipuam exhibuit.
			<milestone n="2.18" />
			Post hec<cb n="2" /><lb n="1" />
			autem inuenimus quemdam uirum nomine Ródonem,<lb n="2" />
			et quamuis ethnicum, tamen iustum,  atque benignum.  Huic<lb n="3" />
			cum beatus apostolus sanctam fidem exponeret,  continuo credi<lb n="4" />dit
			in dominum, et baptizatus sequutus est nos. His ita ge<lb n="5" />stis,
			obuium habuimus impium  et maleficum Iudeum<lb n="6" />
			Bariéu,  quem olim beatus Paulus l<subst>
				<del rend="dotted">i</del>
				<add place="above" hand="manus1-dubia">u</add>
			</subst>mine
			priuauerent.<lb n="7" />
			Hic namque cum agnouisset beatum apostolum, malicia com<lb n="8" />motus,
			prohibuit nos introire Páphum.
			<milestone n="2.19" />
			Proinde reuerten<lb n="9" />tes,
			uenimus in locum  in quo ethnici uiri et femine<lb n="10" />
			ludendo nudi currebant. Hoc cum uidisset beatus Bar<lb n="11" />nabás,
			indignatus super tale facinus  maledixit conti<lb n="12" />nuo
			templum. Statimque pars orientalis funditus<lb n="13" />
			corruit,  magnaque contricio ex ethnicis facta est,  qui sub<lb n="14" />
			ruina illa mortui sunt. Ceteri autem qui euaserunt<lb n="15" />
			fugerunt in templum Apollinis. Nemo itaque miretur<lb n="16" />
			quod predictus Bariéu,  postquam a beato Paulo  lumine pri<lb n="17" />uatus
			fuerat, uisum receperit,  cum non illum perpetualiter<lb n="18" />
			sed ut conuerteretur ad tempus percusserit  dicens : eris cecus<lb n="19" />
			usque ad tempus. Ergo liquidius constat, quod  prece Ser<lb n="20" />gii
			proconsulis per beatum apostolum conuersi lumen receperit,<lb n="21" />
			postmodum uero sicut ille Symon magus apostatando<lb n="22" />
			transgressor sanctus sit.
			<milestone n="2.22" />
			Introeuntes itaque in Salamínam, in<lb n="23" />uenimus
			synagogam Iudeorum. Quam beatus apostolus exhorta<lb n="24" />ri
			cepit   et per euangelium sancti Mathei in Christi gratiam intro<lb n="25" />ducere.
			<milestone n="2.23" />
			Hoc dum prefatus comperisset Bariéu,  et quia<lb n="26" />
			plurimi Iudei recepissent predicationem sancti apostoli,  omnem<lb n="27" />
			maliciam iniquitatis sue ostendens,  seditione facta contra<lb n="28" />
			sanctum apostolum, fecit comprehendi eum.  Et querebant tradere con<lb n="29" />suli
			eiusdem Salamine ciuitatis,  affligentes illum multis<lb n="30" />
			suppliciis, et uariis cruciatibus. De hinc cum iam macera<lb n="31" />tum
			et  quassatum penis ducerent ad iudicandum,  acci<lb n="32" />dit
			ut deueniret in eadem insula Cypro quidam uir,<lb n="33" />
			magnus et praepotens nomine Eusebius scilicet de proge<lb n="34" />nie
			Neronis imperatoris. Comperientes autem Iudȩi ad<lb n="35" />uentum
			eius, atque uerentes nimium ne illum eripe<lb n="36" />ret
			de manibus illorum, ligantes funem in collo eius,<lb n="37" />
			nocturno tempore dilaceratum penis a synagoga in<lb n="38" />
			ippodromum pertraxerunt,  et deinde foris portam,  postea<lb n="39" />
			uero circumdantes illum igne crudeliter cremauerunt.<lb n="40" />
			Sicque beatus apostolus post multos agones et diuturna certa<lb n="41" />mina
			pro Christi amore adustus, migrauit ad gaudia sem<lb n="42" />piterna.
			Impii autem Iudei, nec sic saciati de nece illius,<lb n="43" />
			zelo odii concitati, tulerunt sacratissimum corpus eius,<lb n="44" />
			et in locello plumbeo recludentes, in mare precipitari<lb n="45" />
			disponebant.
			<milestone n="2.24" />
			Interim ego prefatus Iohannes, qui et<lb n="46" />
			Marcus una cum predictis uiris Tymone, et Rodóne noc<lb n="47" />turnis
			horis occulte tulimus illud,  et collocauimus in<lb n="48" />
			cripta  que olim fuerat habitatio Iebuseorum tertio idus<pb n="112r" /><cb n="1" /><lb n="1" />
			iunii, hoc est undecima die ipsius mensis.
			<milestone n="epilogue" />
			Propter hanc<lb n="2" />
			itaque occultam collocationem, plurimis annorum<lb n="3" />
			cur<del rend="strike">ur</del>riculis
			uenerabile corpus illius latuit,  nec inueniri<lb n="4" />
			a christicolis ualuit. Sed deus omnipotens qui non patitur gloriam<lb n="5" />
			occultari sanctorum suorum,  tempore Zenonis imperatoris,
			et sancti Gelasii pape, eodem sancto apostolo reuelante inuent<lb n="6" />um
			est,  atque cum ymnis, et laudibus mirifice transla<lb n="7" />tum
			est,  ad honorem et gloriam domini nostri Iesu Christi,  qui<lb n="8" />
			cum patre et spiritu sancto uiuit,  et regnat deus per infinita<lb n="9" />
			secula seculorum. Amen.
		</p>
		<milestone n="explicit-BHL983" />
		<head type="final">
			Explicit.
		</head>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
