<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (Forme courte 12)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Graz">
				<msIdentifier>
					<country>Autriche</country>
					<settlement>Gräz</settlement>
					<repository>Universitätsbibliothek</repository>
					<collection></collection>
					<idno>282</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div>
			<milestone n="titre-principal" />
			<pb n="67r" />
						<head type="initial"><lb n="5" />
				De sancto Barnaba, apostolo.
			</head>
			<milestone n="1.5" />
			<p><lb n="6" />
				Sanctissmus igitur Barnabas qui et Ioseph, unus est<lb n="7" />
				ex septuaginta duobus discipulis domini salua<lb n="8" />toris,
				qui secundum nominis sui praesagium,  Barnabas he<lb n="9" />braicȩ
				latine autem filius consolationis dicitur. Nam conu<lb n="10" /><unclear quantity="1" reason="reproduction" />nerit
				cum sanctis apostolis degebat,  consolationem maximam<lb n="11" />
				praebebat
				<milestone n="1.6" />
				inter eos uidelicet quibus erat cor unum et anima<lb n="12" />
				una, nec quisquam eorum quae possidebat aliquid
				suum esse dice<lb n="13" />bat,
				sed erant illis omnia communia, et quodquot possesso<lb n="14" />res
				agrorum aut domorum erant, uendentes afferebant<lb n="15" />
				precia eorum, et ponebant ante pedes apostolorum.<lb n="16" />
			</p>
			<milestone n="1.8" />
			<p>
				Postmodum uero cum beatus Paulus conuersus esset ad fidei<lb n="17" />
				gratiam, eodem anno quo dominus passus est,  et resurrexit,<lb n="18" />
				iste Barnabas in ipso initio fideli eius illum apprehendere dig<lb n="19" />nus
				fuit,  et ducere ad apostolos. Sic namque beatus euangelis<lb n="20" />ta
				refert. Barnabas autem apprehensum illum  duxit<lb n="21" />
				ad apostolos, et narrauit illis quomodo in uia uidisset<lb n="22" />
				dominum, et quia locutus esset ei et quomodo in Damas<lb n="23" />co
				fiducialiter egerit in nomine Iesu.<lb n="24" />
			</p>
			<milestone n="1.9" />
			<p>
				Plane et diligenter considerare et admirari<lb n="25" />
				condecet, quantum illum diuina gratia dilectum quan<lb n="26" />tumque
				amabilem atque dignum habuit, quando in<lb n="27" />ter
				tot discipulorum cateruas, non alium <add place="above" hand="corr1-dubia">ad</add> instruendum<pb n="67v" /><lb n="1" />
				et docendum  militem suum nouum miserit, nisi illum qui<lb n="2" />
				<space unit="character" atLeast="3" atMost="4" />
				consolationis filius dicebatur, scilicet ut il<lb n="3" />li
				Saulo qui nouus tyro, nouamque tyrocinii gratiam<lb n="4" />
				perceperat, dulce sanctȩ trinitatis mysterium  saga<lb n="5" />citer
				ministraret.<lb n="6" />
			</p>
			<p>
				Denique dante deo, dare quem non penitet<lb n="7" />
				umquam, quantum eius instructio in nouum Christi<lb n="8" />
				militem fructificauerit, quantumque inter sanctos a<lb n="9" />postolos
				gloriosus enituerit repletus spiritu sancto,<lb n="10" />
				audiamus.
				<milestone n="1.10" />
				Peruenit autem sermo ad aures ecclesiȩ,<lb n="11" />
				que erat Ierosolimis super istis, et miserunt<lb n="12" />
				Barnaban Antiochiam. Qui cum uenisset et ui<lb n="13" />disset
				gratiam dei gauisus est, et hortabatur omnes<lb n="14" />
				manere in domino, quia erat uir bonus, et plenus spiritu<lb n="15" />
				sancto et fide, et apposita turba multa domino. Nam<lb n="16" />
				quia illum cognouerant sancti apostoli, esse uirum bonum,<lb n="17" />
				<space unit="character" atLeast="8" atMost="11" />
				et non tantummodo bonum, sed quod glo<lb n="18" />riosius<del rend="scratched" atLeast="1" atMost="2" />
				est atque	 beatius plenum spiritu sancto,  ideo illum ad<lb n="19" />
				praedicandum mittere studuerunt, ideoque et spiritus sanctus ei<lb n="20" />
				turbam multam subicere, atque ad cognitionem domini nostri<lb n="21" />
				Iesu Christi,  mirabiliter perducere dignatus est.
				<milestone n="1.11" />
				Sed quia non<lb n="22" />
				solummodo istos domino adquirere cupiebat, nec nouum<lb n="23" />
				tyronem obliuioni tradiderat, inhianti studio<lb n="24" />
				illum comitem ad praedicandum sumere studens, profectus<lb n="25" />
				est sicut inquit euangelista Tharsum, ut quereret<lb n="26" />
				Saulum. Quem<space quantity="1" />cum inuenisset,  perduxit Antiochiam,<lb n="27" />
				et  totum annum conuersati sunt in ȩcclesia, et docuerunt<pb n="68r" /><lb n="1" />
				turbam multam, ita ut cognominarentur primum Antio<lb n="2" />chiȩ
				discipuli christiani.
				<milestone n="1.12" />
				Uerum quia non tantum<lb n="3" />modo
				in praedicationis gratia, sed  in
				hospi<add place="above" hand="corr1-dubia">ta</add>litatis
				mi<lb n="4" />sericordia
				benignus extiterat, cum sancti apostoli ele<lb n="5" />mosinam
				Hierosolimis destinare curarent istum<lb n="6" />
				prae omnibus, et inter omnes eligere statuerunt. Sic enim astruit<lb n="7" />
				euangelista. Discipuli autem prout quisque habebat<lb n="8" />
				in ministerio, proposuerunt mittere habitantibus in Iu<lb n="9" />dea
				fratribus quod et fecerunt, mittentes ad seniores<lb n="10" />
				per manus Barnabe et Sauli.
				<milestone n="1.13" />
				Interim quantum<lb n="11" />
				ta<space unit="character" atLeast="2" atMost="3" />lis
				eorum obedientia,  talisque elemosinarum uirtus,<lb n="12" />
				domino deo placuerit, quantamque uicissitudinem<lb n="13" />
				exinde postquam reuersi sunt Antiochiam perceperint, se<lb n="14" />quens
				lectio demonstrabit. Barnabas autem<lb n="15" />
				et Saulus reuersi sunt Ierosolimis, expleto ministe<lb n="16" />rio.
				Erant igitur in ȩcclesia quȩ erat Antiochie prophetȩ<lb n="17" />
				et doctores, in quibus Barnabas et Saulus. Minis<lb n="18" />trantibus
				autem domino, et ieiunantibus dixit spiritus sanctus. Se<lb n="19" />gregate
				mihi Barnaban et Saulum in opus quod as<lb n="20" />sumpsi
				eos.
				<milestone n="1.14" />
				Ecce beate nimis Barnaba apostole<lb n="21" />
				domini nostri Iesu Christi, quanta tibi probuit diuina gratia<lb n="22" />
				dona pro digno munere, quod dignum rite parasti,<lb n="23" />
				scilicet ut spiritus almificus te deuote uocaret, mit<lb n="24" />teretque
				ad populum celestia dona ferentem.
				<milestone n="1.15" />
				Sequitur<lb n="25" />
				beati euangelistȩ, ad declaranda eius miracula<lb n="26" />
				le<subst>
					<del rend="other">e</del>
					<add place="above" hand="manus1-dubia">c</add>
				</subst>tio
				diuina. Et ipsi quidem dimissi a spiritu sancto<lb n="27" />
				uenerunt Seleuciam, inde Ciprum. Repletus namque<pb n="68v" /><lb n="1" />
				spiritu sancto beatissimus Barnabas, quid diceret age<lb n="2" />retque,
				cum dilecto collega, nisi illud quod nemo mor<lb n="3" />talium,
				nemo sine gratia spiritus sancti patrare ualet,<lb n="4" />
				sicut in praesenti lectione manifestime decla<lb n="5" />ratur.
				Nam postquam illum Barieum magum lumine<lb n="6" />
				priuauerunt, et Sergium Paulum proconsulem, a quo beatus apostolus<lb n="7" />
				de Saulo Paulus uocatus est ad fidem katholicam<lb n="8" />
				conuerteretur plurimam gentium multitudinem perduxerunt,<lb n="9" />
				<milestone n="1.16" />
				sicut scriptura sacra denunciat. Secuti sunt inquit mul<lb n="10" />titudo
				Iudeorum, et colentium aduenarum Paulum et<lb n="11" />
				Barnaban, qui loquentes suadebant eius permanere in<lb n="12" />
				gratia dei.
			</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
