<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (martyre 4)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Bru3167">
				<msIdentifier>
					<country>Belgique</country>
					<settlement>Bruxelles</settlement>
					<repository>KBR</repository>
					<collection></collection>
					<idno>3167 (olim 5149)</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-principal" />
		<pb n="35v" />
				<head type="initial"><lb n="18" />
			Sancti Barnabe apostoli
		</head>
		<milestone n="martyre4-intro" />
		<p><lb n="19" />
			Sanctus Barnabas apostolus Cyprius genere unus de lxxii discipulis Christi<lb n="20" />
			sanctum Paulum nuper conuersum apprehendit et duxit ad apostolos et<lb n="21" />
			narrauit eis quomodo conuersus erat sicut dicitur in passione sancti Pauli Bar<lb n="22" />nabas
			autem tantam habuit gratiam Christi, quod a spiritu sancto electus apostolus Christi cum beato<lb n="23" />
			Paulo gentilibus praedicauit et multa miracula fecit
			<milestone n="2.3" />
			Cum autem esset Bar<lb n="24" />nabas
			in Ydonia ciuitate uisio apparuit Iohanni discipulo et consobrino<lb n="25" />
			eius Apparuit enim ei uir splendidus dicens Constans  esto Iohannes quia<lb n="26" />
			ammodo non Iohannes sed excelsus uocaberis
			<milestone n="2.4" />
			Quod cum euigilans sancto Barnabe<lb n="27" />
			indicasset, respondit
			dicens. Caue diligenter ne quod uidisti alicui dicas Nam<lb n="28" />
			et mihi hac nocte similiter apparuit dominus dicens Constans esto Barnaba<lb n="29" />
			et praemia eterna percipies eo quod gentem tuam reliquisti, et animam tuam<lb n="30" />
			pro nomine meo tradidisti
			<milestone n="2.7" />
			Cum ergo sanctus Paulus cum Barnaba in Anthio<lb n="31" />chia
			praedicissent et ad partes occidentis causa praedicationis ire disponerent<lb n="32" />
			rogabat Paulum sanctus Barnabas ut prius iret Cyprum ad uisitandum<lb n="33" />
			parentes suos et postea scilicet irent in Iherusalem Interim angelus domini apparuit<lb n="34" />
			nocte sancto Paulo dicens Ne tardes uenire in Iherusalem, quia quidam fratres<lb n="35" />
			ibi te expectant
			<milestone n="2.8" />
			Quod cum beatus Paulus sancto Barnabe dixisset, respondit,   fiat<lb n="36" />
			uoluntas dei.
			<milestone n="2.9" />
			Nunc autem Cyprum uado et ibi  uitam finiens te amplius<lb n="37" />
			non uidebo,  tamen ora pro me ad dominum ut ei placeat ministerium meum<lb n="38" />.
			Et cum flens ad pedes eius se uolueret
			<milestone n="2.10" />
			compaciens ei sanctus Paulus dixit.<lb n="39" />
			Noli flere frater quia sic est uoluntas dei. Nam et mihi apparuit dominus dicens. Ne<lb n="40" />
			prohibeas Barnabam ire Cyprum quia multos ibi illuminabit et martirium<lb n="41" />
			consummabit  Et cum hic ab inuicem decessissent,
			<milestone n="2.12-13" />
			Barnabas et Iohannes<lb n="42" />
			discipulus eius properantes Cyprum multos in itinere conuerterunt
			<milestone n="2.15" />
			Secum<pb n="36r" /><lb n="1" />
			autem ferens euangelium Mathei super <unclear reason="illegible" unit="character" atLeast="4" atMost="6" />
			egros illud ponebat et continuo sa<lb n="2" />nabantur.
			<milestone n="2.18" />
			De Cypro autem exeuntes inuenerunt Barieu maledictum  quem<lb n="3" />
			sanctus Paulus dudum ad tempus lumine priuauerat Sed precibus Sergii<lb n="4" />
			Pauli  consulis sanauerat et ab eo prohibiti intrare <del rend="strike" quantity="2" /> Panphum
			<milestone n="2.19" />
			Uenerunt<lb n="5" />
			ad locum ubi  gentiles uiri et femine nudi ludendo currebant Uerum indig<lb n="6" />natus
			sanctus Barnabas maledixit templum et statim pars templi cecidit<lb n="7" />
			et occidit plurimos paganorum.
			<milestone n="2.22" />
			Cum ergo inde exissent et in Salamíni prae<lb n="8" />dicando
			multos conuerterant
			<milestone n="2.23" />
			comperiens hic Barieu sedicionem excita<lb n="9" />uit
			et comprehensum multisque afflictum iniuriis quaerebant tradere iudici<lb n="10" />
			ciuitatis Cognito autem quod Eusebius uir magnus et praepotens de genere<lb n="11" />
			Neronis imperatoris illuc aduenerat timuerunt ne eum eriperet de ma<lb n="12" />nibus
			eorum et ligantes funem in  collo eius nocte dilaceratum penis<lb n="13" />
			ad synagogam in ydromium perrexerunt et deinde foris portam et ibi cir<lb n="14" />cumdantes
			eum crudeliter combusserunt Impii autem Iudei nec sic saciati de<lb n="15" />
			nece eius tulerunt ossa eius et in scrinio plumbeo recludentes in mari<lb n="16" />
			praecipitare uolebant
			<milestone n="2.24" />
			Interim Iohannes discipulus eius cum duobus aliis noc<lb n="17" />te
			rapuerunt ea et sepelierunt ea in quadam cripta
			<milestone n="epilogue" />
			et ibi latuerunt ea<lb n="18" />
			usque ad tempora Zenonis imperatoris et Uenasii papae,
			scilicet usque ad annum domini<lb n="19" />
			et tunc ipso reuelante cum euangelio sancti Mathei reperta sunt
		</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
