<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL985+986)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Ale">
				<msIdentifier>
					<country>France</country>
					<settlement>Alençon</settlement>
					<repository>Médiathèque de la communauté urbaine</repository>
					<collection></collection>
					<idno>21</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-prologue" />
		<pb n="1r" />
		<div>
						<head type="initial"><lb n="1" />
				Incipit prologus in passione sancti<lb n="2" />
				Barnabe apostoli.
			</head>
			<milestone n="prologue" />
			<p><lb n="3" />
				Barnabas hebraice, latine interpreta<lb n="4" />tur
				filius  consolationis. Barnabas qui<lb n="5" />
				et Ioseph, natione  Cipriȩ ciuitatis, quȩ<lb n="6" />
				ex Cyro rege Persarum fundata extitit, cum Paulo<lb n="7" />
				ingentibus apostolatum adeptus est. Deinde propter<lb n="8" />
				Iohannem discipulum, qui etiam cognomento Marchus appel<lb n="9" />latur,
				seiunctus a Paulo, nichilominus euange<lb n="10" />lii
				praedicatione, sibi opus iniunctum exercuit, et mar<lb n="11" />tyrio
				coronatus est. Cuius festiuitas celebratur, tercio idus<lb n="12" />
				iunias.
			</p>
			<milestone n="explicit-prologue" />
			<div>
				<head type="final">
					Explicit prologus.
				</head>
			</div>
		</div>
		<milestone n="titre-principal" />
		<div>
			<head type="initial"><lb n="13" />
				Incipit passio eiusdem.
			</head>
			<milestone n="1.1" />
			<p><lb n="14" />
				Redemptor et saluator noster dominus Iesus Christus, an<lb n="15" />tequam
				de interitu Sathanȩ triumphans, uictor<lb n="16" />
				et exultans penetraret regna polorum,  sanctam ecclesiam<lb n="17" />
				quam precioso <add place="above" hand="manus1-dubia">suo</add> sanguine adquisiuit, per beatos apostolos<lb n="18" />
				et apostolicos uiros immobiliter muniens fundauit,<lb n="19" />
				mirabiliter corroborans solidauit,  scilicet ut et ipsa<lb n="20" />
				inuiolata semper et gloriosa maneret,  et illorum praedicati<lb n="21" />one
				nouam sibi progeniem, plurimosque filios domino aggre<lb n="22" />garet.
				<milestone n="1.2" />
				Ex quorum consortio et collegio extans beatissi<lb n="23" />mus
				Barnabás, tanto deuotissime pro ipsa decertare<lb n="24" />
				studuit, quanto diuinitus spiritus sancti gratia, cum beato Paulo<lb n="25" />
				apostolo ad apostolatus gloriam uocatum se esse cognouit. Ergo<lb n="26" />
				cum sanctorum apostolorum natalicia celebramus,  dignum est quidem,<lb n="27" />
				atque salutare uidetur, ut eius natalicia celebremus.
				<milestone n="1.3" />
				Quoniam<lb n="28" />quidem et si non est in ordine apostolatus eorum,  non tamen deest de<lb n="29" />
				cathalogo praedicationis, quia excellenciam miraculorum, sicut<lb n="30" />
				Lucas euangelista refert in actibus apostolorum, mirabi<pb n="1v" /><lb n="1" />liter
				patrauit. Nam eo fere tempore quo sancta  ȩcclesia gratiam<lb n="2" />
				spiritus sancti suscepit, tercio uidelicet post domini passionem anno<lb n="3" />
				cum Paulo apostolo ad apostolatus celsitudinem et praedicationem<lb n="4" />
				diuinitus electus est, uocante illos eodem spiritu sancto,  atque dicen<lb n="5" />te.
				Segregate mihi Barnabam et Saulum, in opus quo assumpsi<lb n="6" />
				eos.
				<milestone n="1.4" />
				Sed qualiter uir iste domini Barnabas, deuotissime<lb n="7" />
				fidem catholicam praedicando, et infideles ab errore ini<lb n="8" />quitatis
				redimendo, uel qualiter  opprobria et contume<lb n="9" />lias
				pro Christi amore sustinuerit, dicere studeamus. Deinde<lb n="10" />
				quomodo per martyrii palmam ad coronam gloriȩ uenerit, per auten<lb n="11" />ticam
				seriem, et auctoritatem praefati Lucȩ euangelistȩ et Iohannis<lb n="12" />
				cognomento Marci, discipuli eius fideli relatione pande<lb n="13" />re
				curabimus.
				<milestone n="1.5" />
				Denique iste est ille Barnabas sanctissimus  qui et<lb n="14" />
				Ioseph, unus ex septuaginta duobus discipulis domini sal<lb n="15" />uatoris,
				qui secundum nominis sui praesagium, tali nomine<lb n="16" />
				uocitatus est. Nam Barnabas hebraice,  latine filius con<lb n="17" />solationis
				dicitur. Communiter autem cum sanctis apostolis dege<lb n="18" />bat,
				et consolationem maximam praebebat,
				<milestone n="1.6" />
				inter eos ui<lb n="19" />delicet,
				quibus erat cor unum et anima una.  Quia nec quisquam<lb n="20" />
				eorum quȩ possidebat aliquid suum esse dicebat, sed erant<lb n="21" />
				illis omnia communia. Quotquot autem possessores agro<lb n="22" />rum
				ac domorum erant, uendentes afferebant precia<lb n="23" />
				eorum, 	et  ponebant ante pedes apostolorum.
				<milestone n="1.7" />
				Sic enim scrip<lb n="24" />tum
				est. Ioseph autem qui cognominatus est Barnabas ab apo<lb n="25" />stolis,
				quod est filius consolationis, leuites, Cyprius gene<lb n="26" />re,
				cum haberet agrum,  uendidit illum,  et attulit precium,<lb n="27" />
				et posuit ante  pedes apostolorum.
				<milestone n="1.8" />
				Postmodum uero cum beatus<lb n="28" />
				Paulus conuersus esset ad fidei gratiam, eodem secundo anno<lb n="29" />
				quo dominus passus est  et resurrexit,  iste beatissimus Bar<lb n="30" />nabas,
				in ipso initio fidei eius, illum apprehendere dig<pb n="2r" /><lb n="1" />nus
				fuit,  et perducere ad apostolos. Sic enim scriptum est.  Bar<lb n="2" />nabas
				autem apprehensum illum duxit ad apostolos,  et narrauit<lb n="3" />
				illis,  quomodo  in uia uidisset dominum,  et quia locutus ei sit,<lb n="4" />
				et quomodo in Damasco fiducialiter egerit in nomine  domini<lb n="5" />
				Iesu.
				<milestone n="1.9" />
				Plane diligenter considerare et a<add place="above" hand="manus1-dubia">d</add>mirari condecet,<lb n="6" />
				quantum illum diuina gratia dilectum, quantumque amabilem atque<lb n="7" />
				dignum habuit,  quando inter tot discipulorum cateruas,<lb n="8" />
				non alium ad instruendum et docendum suum nouum militem<lb n="9" />
				miserit,  nisi illum qui consolationis filius dicebatur.<lb n="10" />
				Scilicet, ut illi Saulo qui nouus tyro nouamque tyrocinii<lb n="11" />
				gratiam perceperat, dulcem sanctae fidei gratiam, dulceque sanctȩ trinita<lb n="12" />tis
				misterium, sagaciter ministraret. Denique donante deo<lb n="13" />
				dare cum non penitet umquam,  quantum eius instructio<lb n="14" />
				in nouum Christi militem fructificauerit,  quantumque inter<lb n="15" />
				sanctos apostolos gloriosus enituerit,  audiamus.
				<milestone n="1.10" />
				Peruenit autem ser<lb n="16" />mo
				ad aures ȩcclesiȩ quȩ erat I<add place="above" hand="manus1-dubia">h</add>erosolimis, super istis,  et<lb n="17" />
				miserunt Barnabam Antióchiam. Qui cum uenisset,  et uidisset<lb n="18" />
				gratiam dei,  gauisus est, et  hortabatur omnes manere in domino,<lb n="19" />
				quia erat uir bonus, et plenus spiritu sancto, et fide,  et apposita est<lb n="20" />
				tu<add place="above" hand="manus1-dubia">r</add>ba
				multa domino. Non quia illum cognouerant sancti apostoli<lb n="21" />
				esse uirum bonum,  sed quod est gloriosius atque beatius, plenum	spiritu<lb n="22" />
				sancto scientes,  ideoque illum ad praedicandum mittere studu<lb n="23" />erunt.
				Ideoque et spiritus sanctus, ei turbam multam subicere, atque ad<lb n="24" />
				cognitionem domini Iesu Christi mirabiliter perducere, dignatus<lb n="25" />
				est.
				<milestone n="1.11" />
				Sed quia non solummodo istos domino adquirere cupiebat, sed  nec<lb n="26" />
				nouum tyronem obliuioni tradere malens,  inhianti<lb n="27" />
				studio illum sibi comitem ad praedicandum sumere studens,<lb n="28" />
				profectus est inquit euangelista Tharsum,  ut quereret<lb n="29" />
				Saúlum. Quem cum inuenisset,  perduxit Antiochiam,  et annum<lb n="30" />
				totum conuersati sunt in ȩcclesia,  et docuerunt turbam<pb n="2v" /><lb n="1" />
				multam, ita ut cognominarentur
				<add place="above" hand="manus1-dubia">primum Antiochiȩ</add>
				discipuli christiani.
				<milestone n="1.12" />
				Ue<lb n="2" />rum
				<subst>
					<del rend="inversion-mark">non quia</del>
					<add place="inline" rend="inversion-mark" hand="manus1-dubia">quia non</add>
				</subst>
				tantummodo in praedicationis gratia, sed etiam in<lb n="3" />
				hospitalitatis misericordia benignus extiterat. Cum sancti<lb n="4" />
				apostoli <space quantity="1" />elemosinam Iherosolimis destinare curarent,<lb n="5" />
				istum prae omnibus,  et inter omnes eligere statuerunt. Sic enim<lb n="6" />
				astruit euangelista. Discipuli autem prout quisque habe<lb n="7" />bat
				in ministerio, proposuerunt mittere habitanti<lb n="8" />bus
				in Iudeam fratribus, quod et fecerunt, mittentes ad seni<lb n="9" />ores
				per manus Barnabȩ et Sauli.
				<milestone n="1.13" />
				Interim quantum talis<lb n="10" />
				obedientia talisque elemosinarum uirtus domino<lb n="11" />
				deo placuerit,  quantamque uicissitudinem exinde post<lb n="12" />quam
				reuersi sunt in Antiochiam perceperint,  sequens lec<lb n="13" />tio
				demonstrat. Barnabas autem et Saulus reuersi<lb n="14" />
				sunt ab Iherosolimis expleto ministerio, assumpto<lb n="15" />
				Iohanne qui cognominatus est Marcus. 	Erant autem in ȩc<lb n="16" />clesia
				quȩ erat Antiochiȩ,  prophete,  et doctores,  in quibus<lb n="17" />
				Barnabas et Saulus. Ministrantibus autem illis domino,<lb n="18" />
				et ieiunantibus, dixit spiritus sanctus.
				Segregate mihi Barna<lb n="19" />bam
					et Saulum, in opus quo assumpsi eos.
				<milestone n="1.14" />
					Ecce beato Bar<lb n="20" />nabȩ
				apostolo tam magnifica dona tribuit diuina<lb n="21" />
				gratia, pro digno munere,  quia antiquum hostem ritȩ pro<lb n="22" />strauit,
				scilicet ut spiritus almificus eum deuote uoca<lb n="23" />ret,
				mitteretque ad populum cȩlestia dicta ferentem.<lb n="24" />
				<milestone n="1.15" />
				Secuntur beati euangelistȩ dicta, ad declaranda<lb n="25" />
				huis sancti magnifica. Et ipsi quidem missi ab spiritu sancto<lb n="26" />
				uenerunt Seleúciam, et inde nauigauerunt Cyprum. Re<lb n="27" />pletus
				namque spiritu sancto beatissimus Barnabás,  decebat<lb n="28" />
				ut ageret, cum dilecto collega suo, illud  quod nemo<lb n="29" />
				mortalium sine gratia spiritus sancti patrare ualet,  sicut in<lb n="30" />
				praesenciarum manifestissime declaratur. Postquam enim<pb n="3r" /><lb n="1" />
				illum Barieu magum qui et Helimas dicebatur,  lumine<lb n="2" />
				priuarunt,  et Sergium Paulum proconsulem, a quo beatus apostolus<lb n="3" />
				de Saulo Paulus uocatus est, ad fidem catholicam conuer<lb n="4" />terunt,
				plurimam gentium multitudinem ad lucem uerita<lb n="5" />tis
				perduxerunt,
				<milestone n="1.16" />
				sicuti scripta sacra denuntiant.  Secuti<lb n="6" />
				sunt inquit multitudo Iudeorum et colentium aduenarum<lb n="7" />
				Paulum et Barnabán,  qui loquentes suadebant eis per<lb n="8" />manere
				in gratia dei. Et sequenti sabbato, pene uni<lb n="9" />uersa
				ciuitas conuenit   audire uerbum domini. Audien<lb n="10" />tes
				autem gentes, gauise sunt,  et glorificabant dominum,  <del rend="dotted">et</del><lb n="11" />
				<del rend="strike">crediderunt deum</del>, et 	crediderunt quotquot <add place="above" hand="manus1-dubia">erant</add> praeordinati ad uitam<lb n="12" />
				ȩternam.
				<milestone n="1.17" />
				O ammirabile misterium dispensationis diui<lb n="13" />nȩ,
				o praedicandum et glorificandum sacramentum domini salua<lb n="14" />toris.
				Qui sibi recte famulantibus tantam gratiam confer<lb n="15" />re
				dignatus est,  ut resistentes lumine priuarent,  et hu<lb n="16" />militer
				famulantes, ad claritatem perpetuȩ beatitudinis<lb n="17" />
				perducerent. Sed quia superbi unde resipiscere debent,<lb n="18" />
				inde inflammantur ad iram,  seditionem facientes, eie<add place="above" hand="manus1">ce</add>runt apostolos<lb n="19" />
				de finibus suis. Illi autem gaudentes, repleti spiritu sancto, et<lb n="20" />
				praedicantes conuerterunt ad dominum Iesum Christum, Iudeorum<lb n="21" />
				et Grecorum copiosam multitudinem.
				<milestone n="1.18" />
				Interea quia unus<lb n="22" />
				erat spiritus in eis et una fides, sicut et in ceteris apostolis,<lb n="23" />
				ne minores esse uiderentur in miraculis,  qui erant equales<lb n="24" />
				in amore sanctȩ religionis,  congruum fuit,  ut sicuti beatus<lb n="25" />
				Petrus et Iohannes, claudum ex utero matris suȩ curauerunt,<lb n="26" />
				beatus Paulus et Barnabas similiter agerent. Quod<lb n="27" />
				dispensante deo, ita peractum est. Uenientesque in<lb n="28" />
				Listris sancti apostoli Paulus et Barnabas,  claudum ex<lb n="29" />
				utero matris suȩ mirabiliter curauerunt,
				<milestone n="1.19" />
				adeo ut<lb n="30" />
				tale miraculum turbe conspicientes, deos eos il<pb n="3v" /><lb n="1" />llustres
				existimarent, dicentes : dii similes facti ho<lb n="2" />minibus
				descenderunt ad nos. Et uocabant quidem Bar<lb n="3" />nabán
				Iouem, Paulum uero Mercurium,  quoniam ipse erat<lb n="4" />
				dux uerbi. Sacerdos quoque Iouis qui erat ante ciui<lb n="5" />tatem,
				tauros et coronas ante ianuas deferens, cum<lb n="6" />
				populis 	uolebat sacrificare.
				<milestone n="1.20" />
				Quare itaque hoc ? quare<lb n="7" />
				Barnaban Iouem,  Paulum uero Mercurium uocabant ?<lb n="8" />
				quare tauros, quare coronas sacerdos ferebat ? Pro<lb n="9" />pter
				hoc namque Barnaban Iouem uocabant,  quia<lb n="10" />
				secundum ethnicam fatuitatem, defensorem suum illum esse crede<lb n="11" />bant.
				Paulum uero Mercurium,  quia ipsum credebant, eloqui<lb n="12" />um
				linguamque,  prestare mortalibus. Unde et Mercurium,<lb n="13" />
				hoc est medium currentem inter auras linguasque cre<lb n="14" />debant.
				Tauros uero ad uictimam,  coronas autem, ut qua<lb n="15" />si
				diis sacerdos Iouis <add place="above" hand="manus1-dubia">illis</add>
				imponeret.
				<milestone n="1.21" />
				Sancti namque apostoli re<lb n="16" />miniscentes
				praecepti domini dicentis : qui <add place="above" hand="manus1-dubia">se</add> exaltat humiliabitur,<lb n="17" />
				et qui se humiliat exaltabitur,  tale facinus prorsus abhomi<lb n="18" />nantes
				expulerunt, et scissis tunicis suis exilierunt in tur<lb n="19" />bas,
				clamantes et dicentes. Uiri quid hoc facitis ? et nos<lb n="20" />
				mortales sumus, similes uobis homines, annuntiantes<lb n="21" />
				uobis ut conuertamini ad deum uiuum, qui fecit celum et<lb n="22" />
				terram, mare, et omnia que in eis sunt. Hec et his similia<lb n="23" />
				dicentes, uix sedauerunt turbas, ne sibi immolarent.<lb n="24" />
				<milestone n="1.22" />
				Exinde in Derben peruenientes, euangelizabant  et do<lb n="25" />cebant
				multos. Uere digne, uereque iuste, Christi gratia  dis<lb n="26" />pensante,
				multos docebant,  ut qui se in mundanis<lb n="27" />
				rebus humiles fecerant,  in diuinis gloriosi existerent,<lb n="28" />
				et plurimos docerent, et in  tenebris consistentes,  ad<lb n="29" />
				lucem  ueritatis perducerent.
				<milestone n="1.23" />
				Plurimas namque  prouinci<lb n="30" />as
				peragrantes, uerbum domini annunciando, tandem perue<pb n="4r" /><lb n="1" />nerunt
				Iherosolimis, susceptique a sanctis apostolis, annuntia<lb n="2" />bant
				gaudentes,  quanta deus cum eis mirabilia fecis<lb n="3" />set.
				Bene utique uerbum domini gaudendo  annuntiant,<lb n="4" />
				quia promissum habebant.  Gaudete et ȩxultate,  quoniam<lb n="5" />
				nomina uestra scripta sunt in cȩlis.
				<milestone n="1.24" />
				Uerumtamen quia <add place="above" hand="manus1-dubia">in</add>
				An<lb n="6" />tiochia
				questio exorta erat de circumcisione ab improbis,<lb n="7" />
				consilio inito, sancti apostoli destinare curauerunt ad tale fa<lb n="8" />cinus
				extirpandum, hunc carissimum atque fidelem domini Bar<lb n="9" />naban,
				filium scilicet consolationis, cum collega fideli<lb n="10" />
				deo 	beatissimo Paulo,  qui consolando ac  praedican<lb n="11" />do
				elisos erigerent, ac perditos reuocarent. Quod do<lb n="12" />nante
				deo, ita patratum est.
				<milestone n="1.25" />
				Preterea quantam dilectionem<lb n="13" />
				erga hunc beatissimum Barnaban sancti apostoli habebant,<lb n="14" />
				quantamque benignitatem, sanctus Lucas euangelista denun<lb n="15" />tiat.
				Placuit inquiens nobis collectis in unum, eli<lb n="16" />gere
				uiros et mittere ad uos, cum carissimis nostris<lb n="17" />
				Barnaba et Paulo,  qui tradiderunt animas suas pro<lb n="18" />
				nomine Christi.  Uere istum decretum,  quia illos quos<lb n="19" />
				destinare curauerunt,  post gratia spiritus sancti adepta, iam<lb n="20" />
				pridem elegerant. Namque Antiochiam cum apostolica epistola<lb n="21" />
				properantes et praedicantes, impiam heresim destruxerunt,<lb n="22" />
				<milestone n="1.26" />
				erantque docentes et euangelizantes uerbum domini Iesu<lb n="23" />
				Christi. Porro quia omnem sollicitudinem erga sanctam reli<lb n="24" />gionem
				habebant,  ne in aliquam heresim inciderent,<lb n="25" />
				placuit, ut reuertentes uisitarent ȩcclesias, in  quibus<lb n="26" />
				predicauerant uerbum domini.
				<milestone n="1.27" />
				Sciebant enim callidam<lb n="27" />
				astuciam Sathanȩ,
				ideoque prouidebant,  ne corda re<lb n="28" />nouata
				sanctorum, pestifero germine zizaniorum feda<lb n="29" />ret.
				Postmodum uero ait euangelista,  uisum est eis, ut<lb n="30" />
				beatus Paulus reuerteretur Iherosolimis,  Barnabas<pb n="4v" /><lb n="1" />
				autem repeteret Ciprum ciuitatem suam,  de qua ortus<lb n="2" />
				erat,  assumpto praedicto Iohanne, cognomento Marco.
				<milestone n="1.28" />
				Bene<lb n="3" />
				utique prouidentes, bene intelligentes,  ut unus perge<lb n="4" />ret
				ad uisitandum fundamentum sanctȩ religionis,<lb n="5" />
				alter uero ad praedicandum, et liberandos ethnicos a<lb n="6" />
				nece perdicionis. Ergo non omnis sequestratio mala,<lb n="7" />
				sed illa prorsus quȩ rationabiliter agitur,   iusto ne<lb n="8" />gotio
				flagitante. Diuisi namque corpore, animo ta<lb n="9" />men
				connexi erant.
				<milestone n="1.29" />
				Quare itaque, quoniam illos cate<lb n="10" />na
				caritatis irretitos habebat, ille  qui eis praeceperat.<lb n="11" />
				In hoc cognoscent omnes quia  mei uere discipuli eritis,<lb n="12" />
				si dilectionem  habueritis ad inuicem.
				<milestone n="1.30" />
				De sessione<lb n="13" />
				autem huius sanctissimi Barnabȩ apostoli, nemo in scrupu<lb n="14" />lum
				dubitationis incidat, ut non sedeat cum domino sicut<lb n="15" />
				et ceteri apostoli ad iudicandum,  pro eo  quod non est in duode<lb n="16" />nario
				ordine	illorum. Quoniamquidem sicut sancti edocuere pa<lb n="17" />tres,
				per duodenarium numerum, uniuersitas cre<lb n="18" />dentium
				significatur. Ergo proculdubio sedebit  cum<lb n="19" />
				sanctis  apostolis et martyribus, gloriosumque iuditium exhibe<lb n="20" />bit.
				Quia quomodo non defuit de cathalogo praedicationis,<lb n="21" />
				ita non deerit a gloria sessionis.
				<milestone n="1.31" />
				Igitur quia sermo exortus<lb n="22" />
				de sessione illius, rationabiliter disertus est,  opere precium<lb n="23" />
				duxisse uidetur et utile,  ut liquidius intelligamus,  quot sunt<lb n="24" />
				partes illorum  qui iudicant  et quot eorum qui iudicantur. Er<lb n="25" />go
				sanctorum patrum documenta sequentes, ueraciter tene<lb n="26" />amus,
				quia due sunt differentie uel ordines hominum<lb n="27" />
				in iuditio, hoc est electorum et reproborum. Que tamen<lb n="28" />
				due partes iste, diuiduntur in quatuor. Perfectorum enim<lb n="29" />
				unus est,  qui cum domino iudicat,  et alius qui iudicatur,  utrique<lb n="30" />
				tamen cum domino regnabunt. Similiter ordo reproborum<pb n="5r" /><lb n="1" />
				partitur in duabus partibus, cum hii qui intra sanctam ȩc<lb n="2" />clesiam
				sunt mali, iudicandi sunt et dapmnandi. Qui uero extra<lb n="3" />
				ȩcclesiam inueniendi sunt,  non sunt iudicandi, sed tantummodo damp<lb n="4" />nandi.
				<milestone n="1.32" />
				Nos ergo interim fratres karissimi hec considerantes,<lb n="5" />
				huius sancti et gloriosi Barnabȩ martyris, uitam et deuotionem<lb n="6" />
				a<add place="above" hand="manus1-dubia">d</add>mirantes, eiusque uestigia sequentes, in hac illius festiui<lb n="7" />tate,
				spirituali iocunditate letemur,  quatenus illo interuenien<lb n="8" />te
				a peccatorum maculis exuti, in iuditio domini inter iustos<lb n="9" />
				inueniamur,  et cum eo uitam  ȩternam percipere mereamur.
				<milestone n="1.33" />
				Huc<lb n="10" />
				usque beatissimi Barnabȩ gloriosum agonem,  et ueneran<lb n="11" />da
				magnalia declarantes, ex autentica auctorita<lb n="12" />te
				Lucȩ euangelistȩ ut praedictum est, breuiter deflorare<lb n="13" />
				curauimus,  sed idem Lucas sequendo apostolum beatum Pau<lb n="14" />lum,
				sancti Barnabȩ finem cernere non ualuit. Cetera que<lb n="15" />
				sequuntur, et  quo ordine ad coronam martyrii perue<lb n="16" />nerit,
				ex greco logio praedicti Iohannis discipuli eius, trans<lb n="17" />ferentes,
				fideliter declarabimus. Sic enim idem Iohannes de<lb n="18" />clarat
				dicens.
				<milestone n="2.2" />
				Ego Iohannes qui et Marcus, famulus domini nostri<lb n="19" />
				Iesu Christi, discipulus uero sanctorum apostolorum Pauli et Barna<lb n="20" />bȩ,
				mistica dei opera que diuinitus uidi et diligenter<lb n="21" />
				cognoui, gradiendo scilicet cum praedictis sanctis apostolis,<lb n="22" />
				et famulando in ministerio illorum,  omnibus fidelibus<lb n="23" />
				in Christi   ȩcclesia commorantibus, per gratiam domini fideliter pan<lb n="24" />do.
				Denique cum essem ethnicus,  et famulator idolorum,<lb n="25" />
				cum ordine scilicet socio, in ministerio Cyrilli quon<lb n="26" />dam
				pontificis nefandissimi templi Iouis, annuen<lb n="27" />te
				gratia domini Iesu Christi, baptizatus sum per beatum Paulum et<lb n="28" />
				Barnabán,  in loco  qui dicitur Yconium.
				<milestone n="2.3" />
				Postquam uero sacrum<lb n="29" />
				baptismum suscepi,  uidi in uisione uirum splendi<lb n="30" />dum
				atque mirabilem,  amictum stola candida,  qui dixit<pb n="5v" /><lb n="1" />
				michi. Constans esto Iohannes,  et crede fiducialiter, quoniamquidem<lb n="2" />
				amodo non Iohannes sed Marcus <subst>
					<del rend="other">id est</del>
					<add place="inline" hand="manus1-dubia">id est</add>
				</subst>
				excelsus uocaberis,  et gloria<lb n="3" />
				excellentiȩ tuȩ ubique praedicabitur,   pro eo scilicet  quia que<lb n="4" />
				hactenus	tenebrȩ fuerunt in te  penitus effugate sunt,  et<lb n="5" />
				data est tibi gratia et intellectus,  ut cognoscas mysteria<lb n="6" />
				dei omnipotentis.
				<milestone n="2.4" />
				Cernendo  itaque hanc reuelationem,<lb n="7" />
				obstupui fateor. Et euigilans, procidi ad pedes beati<lb n="8" />
				Barnabȩ, ac seriatim illi omnia que a praedicto uiro cog<lb n="9" />noui
				professus sum. Interea beatus Paulus non ibi erat,<lb n="10" />
				quando hec secreta dei, sancto Barnabȩ pandere studebam.<lb n="11" />
				Postquam uero idem beatus Barnabas diligenter aduertit,<lb n="12" />
				a me re<add place="above" hand="manus1-dubia">ue</add>lationem,  commonuit me dicens. Precaue di<lb n="13" />ligenter,
				et pone custodiam ori tuo,  ne alicui uirtu<lb n="14" />tem
				mysterii quod  uidisti asseras. Nam et mihi similiter hac<lb n="15" />
				nocte apparuit dominus Iesus Christus dicens. Constans esto Bar<lb n="16" />nabá,
				credendo uerissime,  quoniam pro sancta deuotione qua<lb n="17" />
				reliquisti generationem tuam  pro nomine meo, in ea perseue<lb n="18" />rando,
				praemia ȩterna percipies. Attamen conuoca Iohannem<lb n="19" />
				ministrum tuum, quoniamquidem et ipse similiter uidit myste<lb n="20" />ria
				quedam. Interim conserua omnia  que uidisti et<lb n="21" />
				audisti,  quia ueniet tempus,  quando manifestius appa<lb n="22" />rebit,
				<milestone n="2.5" />
				hanc commonitionem  ab illo percipiendo,  commorati<lb n="23" />
				sumus in praedicto Ycónio per dies aliquot,  in quo erat quidam homo<lb n="24" />
				iustus et timoratus,  qui nos recepit,  et hospitalitatem beni<lb n="25" />gne
				exhibuit.  Cuius domum beatus Paulus placide bene<lb n="26" />dixit.
				Deinde uenimus Seleútiam,  in qua mansimus diebus tri<lb n="27" />bus.
				Inde nauigantes uenimus Cyprum,  eramque in ministe<lb n="28" />rio
				eorum, donec ex Cypro egrederemur. Exeuntes autem<lb n="29" />
				de Cypro, uenimus Pergén Pamphiliȩ. Illis autem abeuntibus<lb n="30" />
				ad praedicandum,  commoratus sum ibi duobus mensibus. Cumque<pb n="6r" /><lb n="1" />
				disponerem ire in partibus occidentis,  prohibuit me spiritus<lb n="2" />
				sanctus. Igitur cum audissem quod idem sancti apostoli Paulus et Bar<lb n="3" />nabas
				Antiochiȩ essent,  continuo perrexi ad illos,
				<milestone n="2.6" />
				inue<lb n="4" />nique
				beatum Paulum fatigatum ex itinere <del rend="scratched">atque</del>
				in graba<lb n="5" />to
				quiescere. Qui cum me cerneret,  gauisus est. Sed argue<lb n="6" />re
				me cepit, pro eo  quod moram fecissem uenire de Pam<lb n="7" />philia,
				et detinuissem libros praedicationis. Recreati<lb n="8" />
				ex itinere, ceperunt predicare uerbum domini. Ad quorum<lb n="9" />
				praedicationem, plurimi Iudeorum atque gentilium illumi<lb n="10" />nati,
				crediderunt in dominum Iesum Christum.
				<milestone n="2.7" />
				Expleta namque prae<lb n="11" />dicatione,
				statuerunt ire ad praedicandum in orientem,<lb n="12" />
				et tunc demum reuerterentur ad Cyprum,  ut uisitarent<lb n="13" />
				ȩcclesias,  in quibus uerbum domini praedicauerunt. Sed beatus Bar<lb n="14" />nabas
				exorabat, ut prius iret Cyprum ad uisitandos<lb n="15" />
				parentes suos,  et postea Ierusalem communiter pergerent.<lb n="16" />
				Inter haec autem angelica uisio  per noctem facta est beato<lb n="17" />
				Paulo apostolo dicens. Celerius propera Iherusalem,  ne moram<lb n="18" />
				feceris,  quoniam quidam fratres ualde praestolantur aduentum<lb n="19" />
				tuum.
				<milestone n="2.8" />
				Quod cum beato Barnabȩ panderet,  ait beatus<lb n="20" />
				Barnabás. Quia uoluntati dei contradicere non expedit,<lb n="21" />
				fiat uoluntas domini.
				<milestone n="2.9" />
				Tantum obsecro,  intercede pro me ad<lb n="22" />
				dominum,  ut decertatio mea fiat acceptabilis in conspec<lb n="23" />tu
				eius, secundum deuotionem  qua famulati sumus in mini<lb n="24" />sterio
				quod datum est nobis. Nunc autem propero Cyprum,  ibique<lb n="25" />
				finem compleo uitȩ,  faciemque tuam heu prohdolor cor<lb n="26" />poraliter
				ultra non uisurus, hec proloquens, procidit ad pe<lb n="27" />des
				eius, et fleuit <add place="above" hand="manus1">diu</add> amare.
				<milestone n="2.10" />
				Cuius dolori beatus Paulus com<lb n="28" />patiens,
				noli inquit merere frater,  non enim  sine mysterio di<lb n="29" />uino
				agitur. Namque apparuit mihi hac nocte dominus dicens.<lb n="30" />
				Ne prohibeas Barnaban ire Cyprum,  quoniam illic praeparata est<pb n="6v" /><lb n="1" />
				ei gratia dei,  ad illuminationem multorum, et sacrum perfici<lb n="2" />endum
				martyrium. Tu autem perge Iherusalem, ad loca sacra<lb n="3" />
				uisitanda. Tunc positis genibus orantes,  et osculantes<lb n="4" />
				nos ad inuicem, uale fecimus.
				<milestone n="2.11" />
				Et nauigantes descendi<lb n="5" />mus
				Laodítiam, decertantes  ut pergeremus Cyprum.
				<milestone n="2.12" />
				Deinde<lb n="6" />
				uenimus in ciuitatem quȩ uocatur Anemória,  in qua<lb n="7" />
				inuénimus iustos uiros, quamquam ethnicos,  tamen saga<lb n="8" />citate
				pollentes.  Quos  cernentes, sagaciter nos inter<lb n="9" />rogare
				ceperunt dicentes. O uiri qui estis ? unde et<lb n="10" />
				quo ? uel quȩ res uos attulit in nostris oris ? Animaduer<lb n="11" />tens
				autem beatus Barnabas illorum sagacitatem,  saga<lb n="12" />citer
				eis studuit respondere. Si nosse inquit cupi<lb n="13" />tis
				qui sumus,  unde, et quo,  uel quam ob rem uenimus,  scitote<lb n="14" />
				quia famuli sumus domini Iesu Christi, creatoris cȩli et terrȩ.<lb n="15" />
				Uenientes ab Iherosolimis,   pergimus ubique ad praedican<lb n="16" />dum
				nomen eius,  quia ipse est filius dei omnipotentis, et qui credit<lb n="17" />
				in illum  non morietur,  sed uitam recipiet sempiternam.
				Uerumtamen<lb n="18" />
				si hoc cognoscere cupitis,  exuite uos uestimentis  que<lb n="19" />
				ueterascunt  et pereunt, et induimini uestibus que<lb n="20" />
				non pereunt, sed gloriosa et splendida permanent in ȩternum,<lb n="21" />
				hec audientes, attoniti ualde componcti sunt corde,<lb n="22" />
				a<add place="above" hand="manus1-dubia">d</add>mirantes, et dicentes. Mira res,  quam dicitis.  Quis<lb n="23" />
				enim deus praepotens, qui talia perficere ualet ? Ad hec beatus<lb n="24" />
				apostolus Barnabás. Si enim consequi uultis  que dicimus,<lb n="25" />
				confitemini peccata uestra, credentes in dominum Iesum<lb n="26" />
				Christum, percipientes sacrum baptismum,  et proculdubio ac<lb n="27" />cipietis
				que uobis promittimus.
				<milestone n="2.13" />
				Cumque illi sponderent cun<lb n="28" />cta
				patrare,  breuiter beatus Barnabas sanctȩ trinitatis<lb n="29" />
				mysterium exponendo,  descendit cum illis in fontem,  et<lb n="30" />
				baptizauit eos in nomine patris et filii et spiritus sancti,  in<pb n="7r" /><lb n="1" />duitque
				eos uestibus sanctȩ religionis. Cumque se cognouis<lb n="2" />sent
				esse christicolas,  et uirtutem accepissent spiritus sancti,  ce<lb n="3" />perunt
				gaudere,  et glorificare dominum Christum. Conferentes<lb n="4" />
				autem quedam subsidia, euocatis pauperibus apostolus, distri<lb n="5" />buit
				illis  prout cuique opus erat, instruens illos et commo<lb n="6" />nens,
				ut permanerent
				<subst>
					<del rend="inversion-mark">gratia in</del>
					<add place="inline" rend="inversion-mark" hand="manus1-dubia">in gratia</add>
				</subst>
				dei  quam perceperant.
				<milestone n="2.14" />
				Naui<lb n="7" />gantes
				autem peruenimus Cyprum,  ibique inuenimus Ty<lb n="8" />mónem
				et Aristiónem famulos dei.
				<milestone n="2.15" />
				Tymon autem, ure<lb n="9" />batur
				febribus. Cui cum manus imposuisset beatus Barna<lb n="10" />bás,
				et sacrum euangelium, per inuocationem domini saluato<lb n="11" />ris,
				statim febris fugata est, et adeo corroboratus est, ut<lb n="12" />
				continuo nos cum gaudio sequeretur. Ex doctrina nam<lb n="13" />que
				apostolorum,   beatus Barnabas euangelium sancti Mathei apostoli<lb n="14" />
				secum ferebat,  et ubicumque inueniebat infirmos,  po<lb n="15" />nebat
				illud super illos,  et continuo sanabantur, a quocumque<lb n="16" />
				languore tenebantur.
				<milestone n="2.16" />
				Exeuntes autem inde, inueni<lb n="17" />mus
				uirum nomine Heraclium,
				<milestone n="2.17" />
				quem beatus Paulus apostolus<lb n="18" />
				cum sancto Barnaba baptizauerat,  et recepto spiritu sancto<lb n="19" />
				episcopum ordinauerat, ad commonitionem fidelium. Hic<lb n="20" />
				nos cum magno gaudio excepit, et hospitalitatem prae<lb n="21" />cipuam
				exhibuit.
				<milestone n="2.18" />
				Post hec autem inuenimus quemdam<lb n="22" />
				uirum nomine Ródonem, quamuis ethnicum, tamen iustum<lb n="23" />
				atque benignum, huic cum beatus apostolus sanctam fidem ex<lb n="24" />poneret,
				continuo credidit in dominum,  et baptizatus<lb n="25" />
				secutus est nos. His ita gestis, obuium habuimus impium<lb n="26" />
				et maleficum Iudeum, nomine Barieú,  quem olim beatus<lb n="27" />
				Paulus lumine priuauerat. Hic namque cum cogno<lb n="28" />uisset
				beatum apostolum aduenire, malitia cummotus,<lb n="29" />
				prohibuit nos introire in Páphum.
				<milestone n="2.19" />
				Proinde reuer<lb n="30" />tentes,
				uenimus in locum,   in quo ethnici uiri et femine<pb n="7v" /><lb n="1" />
				ludendo nudi currebant. Hoc cum uidisset beatus<lb n="2" />
				Barnabás,  indignatus super tale facinus,  maledixit conti<lb n="3" />nuo
				templum.  Statimque pars templi funditus corruit,  mag<lb n="4" />naque
				contricio ex ethnicis facta est,  qui sub ruina ipsa<lb n="5" />
				mortui sunt. Ceteri autem qui euaserunt,  fugerunt in templum<lb n="6" />
				Apollinis. Nemo itaque miretur,  quod praedictus Barieú post<lb n="7" />quam
				a beato Paulo  lumine priuatus fuerat,  uisum rece<lb n="8" />perit,
				cum non illum perpetualiter, sed ut conuerteretur, ad tempus<lb n="9" />
				percusserit, dicens : eris cecus usque ad tempus. Ergo liquidius<lb n="10" />
				constat,  ut ad precem Sergii proconsulis, per beatum apostolum con<lb n="11" />uersus
				lumen receperit. Postmodum uero sicut ille Symon<lb n="12" />
				magus, apostatando transgressor fieret.
				<milestone n="2.22" />
				Introeuntibus<lb n="13" />
				nobis itaque in Salamína,  inuenimus synagogam Iudeorum,<lb n="14" />
				quam beatus apostolus exhortar<subst>
					<del rend="strike">e</del>
					<add place="above" hand="manus1-dubia">i</add>
				</subst>
				cepit,  et per euangelium sancti<lb n="15" />
				Mathei, <add place="above" hand="manus1-dubia">ad</add>
				Christi gratiam introducere.
				<milestone n="2.23" />
				Hoc dum praefatus comperis<lb n="16" />set
				Barieu,  et quia plurimi Iudeorum recepissent prae<lb n="17" />dicationem
				sancti apostoli,  omnem malitiam iniquitatis suȩ<lb n="18" /> ostendens,
				seditione facta contra sanctum apostolum, fecit<lb n="19" />
				eum comprehendere, et querebant tradere illum consuli<lb n="20" />
				eiusdem Salaminȩ ciuitatis,  affligentes illum mul<lb n="21" />tis
				suppliciis, et uariis cruciatibus. De hinc, cum iam<lb n="22" />
				maceratum et  quassatum penis, ducerent ad iudi<lb n="23" />candum,
				accidit  ut deueniret in eadem insula ex<lb n="24" />
				Cypro, 	quidam uir magnus et praepotens, nomine Eu<lb n="25" />sebius,
				scilicet de progenie imperatoris. Comperientes<lb n="26" />
				autem Iudei aduentum eius, uerentes nimium,  ne illum<lb n="27" />
				eriperet de manibus illorum, ligantes funem in collo eius,<lb n="28" />
				nocturno tempore dilaceratum a synagoga in ypo<lb n="29" />dromium
				pertraxerunt,  et deinde foris portam. Post hec<lb n="30" />
				autem circundantes illum igne, crudeliter cremauerunt.<pb n="8r" /><lb n="1" />
				Sicque beatus apostolus, post multos agones et diuturna<lb n="2" />
				certamina pro Christi amore <sic>passos</sic>, migrauit ad gau<lb n="3" />dia
				sempiterna. Impii autem Iudei, non saciati de nece<lb n="4" />
				illius, zelo diu concitati, tulerunt sacratissimum corpus eius,<lb n="5" />
				et in locello plumbeo recludentes, in mare praecipitare<lb n="6" />
				disponebant.
				<milestone n="2.24" />
					Interim ego
				praefatus Iohannes qui et Marcus, una<lb n="7" />
				cum praedictis Timóne et Ródone, occulte nocturnis<lb n="8" />
				horis tulimus illud,  et collocauimus in cripta  quȩ olim<lb n="9" />
				fuerat habitatio Iebuseorum, tercio idus iunii, hoc<lb n="10" />
				est undecima die ipsius mensis.
				<milestone n="epilogue" />
				Propter hanc itaque col<lb n="11" />locationem,
				plurimis annorum curriculis uenerabile<lb n="12" />
				corpus illius latuit,  nec inueniri a christicolis ualuit.<lb n="13" />
				Sed deus omnipotens qui non patitur occultare gloriam sanctorum suorum, tempore<lb n="14" />
				Zénonis imperatoris, et sancti Gelasii papȩ, eodem sancto apostolo<lb n="15" />
				reuelante, inuentum est,  atque cum hymnis et laudibus<lb n="16" />
				mirifice collocatum est,   ad honorem et gloriam domini nostri Iesu<lb n="17" />
				Christi,  qui cum patre et spiritu sancto uiuit  et regnat deus, per<lb n="18" />
				infinita saecula saeculorum, amen.
			</p>
			<div>
				<milestone n="explicit-principal" />
				<head type="final">
					Explicit passio sancti Barnabe <add place="below" hand="manus1">apostoli.</add><lb n="19" />
				</head>
			</div>
		</div>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
