<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL985+986)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="BnF16329">
				<msIdentifier>
					<country>France</country>
					<settlement>Paris</settlement>
					<repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
					<collection>Latin</collection>
					<idno>16329</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-prologue" />
		<pb n="101" />
				<head type="initial"><lb n="13" />
			Incipit prologus in uita beati Barnabȩ<lb n="14" />
			apostoli, <seg place="inline" hand="manus1" type="reading-date">quȩ celebratur iii idus<lb n="15" />
			iunii.</seg>
		</head>
		<milestone n="prologue" />
		<p>
			Barnabas hebraicȩ, latinȩ<lb n="16" />
			interpretatur filius consolationis. Barnabas<lb n="17" />
			qui et Ioseph natione Cypriȩ ciuitatis quȩ<lb n="18" />
			a Cyro rege Persarum fundata extitit,  cum<lb n="19" />
			Paulo ingentibus apostolatum adeptus est. Deinde propter<lb n="20" />
			Iohannem discipulum apostolorum qui etiam cognomento Marcus<lb n="21" />
			appellatur seiunctus a Paulo, nihilominus euuange<lb n="22" />lii
			praedicatione sibi opus iniunctum exercuit,  et  mar<lb n="23" />tirio coronatus est. Cuius festiuitas celebratur iii idus<lb n="24" />
			iunii.
		</p>
		<milestone n="titre-principal" />
		<head type="initial">
			Incipit uita uel passio.
			<add place="margin-right" hand="corr1">
				uel uita a Mombritio et Bollando
			</add>
		</head>
		<milestone n="1.1" />
		<p><lb n="25" />
			<seg place="margin-right" hand="corr2" type="lectio">i</seg>
			Redemptor et saluator <add place="above" hand="incerta">noster</add>
			dominus Iesus Christus<lb n="26" />
			antequam de interitu Satanȩ triumphans<lb n="27" />
			uictor et exultans penetraret regna po<lb n="28" />lorum,
			sanctam ȩcclesiam quam a precioso suo sangui<lb n="29" />ne
			adquisiuit<del rend="scratched" quantity="1" /> per beatos apostolos et aposto<lb n="30" />licos
			uiros immobiliter muniens funda<lb n="31" />uit
			mirabiliter corroborans solidauit,<pb n="102" /><lb n="1" />
			scilicet ut et ipsa inuiolata semper et gloriosa maneret,  et<lb n="2" />
			illorum prȩdicatione nouam sibi progeniem plurimosque fi<lb n="3" />lios
			adoptiuos domino aggregaret.
			<milestone n="1.2" />
			Ex quorum consortio<lb n="4" />
			et collegio extans beatissimus Barnabas tanto deuotis<lb n="5" />sime
			pro ipsa decertare studuit,  quanto diuinitus spiritus<lb n="6" />
			sancti gratia cum beato Paulo apostolo ad apostolatus gloriam uocatum<lb n="7" />
			se esse cognouit.
			<seg place="margin-left" hand="corr3" type="lectio">ii</seg>
			Ergo cum sanctorum apostolorum natalitia cȩle<lb n="8" />bramus,
			dignum equidem atque salutare uidetur ut eius<lb n="9" />
			natalitia deuotissime cȩlebremus,
			<milestone n="1.3" />
			quoniamquidem et si non est<lb n="10" />
			in ordine apostolatus eorum,  non tamen deest de catalogo<lb n="11" />
			prȩdicationis, quia excellentiam miraculorum sicut Lu<lb n="12" />cas
			euuangelista refert in actibus apostolorum mirabiliter<lb n="13" />
			patrauit. Nam  eo fere tempore quo sancta ȩcclesia  gratiam spiritus<lb n="14" />
			sancti suscepit tertio uidelicet post domini passionem anno<lb n="15" />
			cum Paulo ad apostolatus celsitudinem et praedicationem<lb n="16" />
			diuinitus electus est, uocante illos eodem spiritu sancto atque<lb n="17" />
			dicente.
			<seg type="lectio" place="margin-left" hand="corr2"><del rend="strike">ii</del></seg>
			Segregate michi Barnaban et Saulum, in opus<lb n="18" />
			quo assumpsi eos.
			<milestone n="1.4" />
			<seg type="lectio" place="margin-left" hand="corr3">iii</seg>
			Sed qualiter uir iste domini Barnabas<lb n="19" />
			deuotissime fidem catholicam prȩdicando et infideles<lb n="20" />
			ab errore iniquitatis redimendo uel qualiter obprobria<lb n="21" />
			et contumelias pro Christi amore sustinuerit, dicere<lb n="22" />
			studeamus. Deinde quomodo per martirii palmam ad coro<lb n="23" />nam
			gloriȩ uenerit,  per authenticam seriem et auctorita<lb n="24" />tem
			prȩfati Lucȩ euangelistȩ et Iohannis cognomen<lb n="25" />to
			Marci discipuli eius fideli relatione pandere cu<lb n="26" />rabimus.
			<milestone n="1.5" />
			Denique iste est ille Barnabas sanctissimus  qui<lb n="27" />
			et Ioseph unus ex septuaginta duobus discipulis domini<lb n="28" />
			saluatoris, qui secundum nominis sui praesagium tali nomine<lb n="29" />
			uocitatus est. Nam Barnabas hȩbraicȩ,  latine filius<lb n="30" />
			consolationis dicitur.
			<seg place="margin-left" hand="corr3" type="lectio">iiii</seg>
			Communiter autem cum sanctis apostolis<pb n="103" /><lb n="1" />
			degebat  et consolationem maximam prȩbebat,
			<milestone n="1.6" />
			inter<lb n="2" />
			eos 	uidelicet quibus  erat unum cor et anima una,<lb n="3" />
			nec quisquam eorum que possidebat aliquid suum<lb n="4" />
			esse dicebat, sed erant illis omnia communia. Quot<lb n="5" />quot
			autem possessores agrorum ac domorum erant, uen<lb n="6" />dentes
			afferebant prȩcia eorum, et ponebant ante<lb n="7" />
			pedes apostolorum.
			<milestone n="1.7" />
			Sic enim scriptum est.  Ioseph autem qui<lb n="8" />
			cognominatus est Barnabas ab apostolis quod est filius<lb n="9" />
			consolationis leuites Cyprius genere cum haberet<lb n="10" />
			agrum uendidit illum, et attulit prȩtium,  et posuit an<lb n="11" />te
			pedes apostolorum.
			<milestone n="1.8" />
			<seg place="margin-right" hand="corr3" type="lectio">v</seg>
			Postmodum uero cum beatus Paulus con<lb n="12" />uersus
			eest ad fidei gratiam, eodem secundo anno  quo dominus<lb n="13" />
			passus est  et resurrexit,  iste beatissimus Barnabas in<lb n="14" />
			ipso initio fidei eius illum apprehendere dignus fuit<lb n="15" />
			et perducere ad apostolos. Barnabas autem apprehensum illum<lb n="16" />
			duxit ad apostolos,  et narrauit illis  quomodo  in uia uidisset<lb n="17" />
			dominum  et quia locutus est ei, et quomodo in Damasco<lb n="18" />
			fiducialiter egerit in nomine  domini Iesu.
			<milestone n="1.9" />
			Plane dili<lb n="19" />genter
			considerare et ammirari condecet  quantum<lb n="20" />
			illum diuina gratia dilectum quantumque amabilem atque<lb n="21" />
			dignum habuit,  quando inter tot discipulorum cateruas<lb n="22" />
			non alium ad instruendum et docendum suum nouum<lb n="23" />
			militem miserit,  nisi illum qui consolationis filius<lb n="24" />
			dicebatur, scilicet ut illi Saulo qui nouus tyro no<lb n="25" />uamque
			tyrocinii gratiam perceperat dulcem sanctȩ fidei<lb n="26" />
			gratiam dulceque sanctȩ trinitatis mysterium sagaciter<lb n="27" />
			ministraret.
			<seg place="margin-right" hand="corr3" type="lectio">vi</seg>
			Denique donante deo dare cui non pȩ<lb n="28" />nitet
			umquam,  quantum eius instructio in nouum Christi<lb n="29" />
			militem fructificauerit  quantumque inter sanctos apostolos<lb n="30" />
			gloriosus enituerit  audiamus.
			<milestone n="1.10" />
			Peruenit autem sermo<pb n="104" /><lb n="1" />
			ad aures ȩcclesiȩ quȩ erat Hierusolimis super istis, et mi<lb n="2" />serunt
			Barnaban Antiochiam. Qui cum uenisset  et ui<lb n="3" />disset
			gratiam dei,  gauisus est, et hortabatur omnes manere<lb n="4" />
			in domino,  quia erat uir bonus et plenus spiritu sancto et fide,<lb n="5" />
			et apposita est turba multa domino, non solum quia illum<lb n="6" />
			cognouerant sancti apostoli esse uirum bonum,  sed quod est glo<lb n="7" />riosius
			atque beatius plenum spiritu sancto scientes,  ideo illum<lb n="8" />
			ad praedicandum mittere studuerunt. Ideoque et spiritus sanctus ei<lb n="9" />
			turbam multam subicere atque ad cognitionem domini Iesu<lb n="10" />
			Christi mirabiliter perducere dignatus est.
			<milestone n="1.11" />
			<seg  place="margin-left" hand="corr3" type="lectio">vii</seg>
			Sed quia non solummodo<lb n="11" />
			istos domino acquirere cupiebat, sed nec nouum tyronem<lb n="12" />
			obliuioni tradere malens inianti studio illum<lb n="13" />
			sibi comitem ad praedicandum sumere studens, profectus<lb n="14" />
			est inquit ȩuuangelista Thársum,  ut quȩreret<lb n="15" />
			Saulum. Quem cum inuenisset,  perduxit Antiochiam,  et an<lb n="16" />num
			totum conuersati sunt in ȩcclesia, et docuerunt tur<lb n="17" />bam
			multam,  ita ut cognominarentur primum Antio<lb n="18" />chiȩ
				discipuli christiani.
			<milestone n="1.12" />
			<seg type="lectio" place="margin-left" hand="corr3">viii</seg>
		Uerum quia non tantummodo<lb n="19" />
		in predicationis gratia sed etiam in hospitalitatis mi<lb n="20" />sericordia
		benignus extiterat,  cum sancti apostoli elemosinam<lb n="21" />
		Hierusolimis destinare curarent, istum prȩ omnibus<lb n="22" />
		et inter omnes eligere statuerunt. Sic enim astruit<lb n="23" />
		ȩuuangelista. Discipuli autem prout quisque habebat<lb n="24" />
		in ministerio proposuerunt mittere habitantibus in<lb n="25" />
		Iudȩa fratribus, quod et fecerunt, mittentes ad seniores<lb n="26" />
		per manus Barnabȩ et Sauli.
		<milestone n="1.13" />
		Interim quantum talis obȩ<lb n="27" />dientia
		talisque elemosinarum uirtus domino deo placue<lb n="28" />rit,
		quantamque uicissitudinem exinde postquam re<lb n="29" />uersi
		sunt in Antiochiam perceperint,  sequens lec<lb n="30" />tio
		demonstrat. Barnabas autem et Saulus reuersi sunt<pb n="105" /><lb n="1" />
		ab Hierusolimis expleto ministerio, assumpto Iohanne<lb n="2" />
		qui cognominatus est Marcus.	Erant autem in ȩcclesia<lb n="3" />
		quȩ erat Antiochie  prophetȩ et doctores,  in quibus Bar<lb n="4" />nabas
		et Saulus. Ministrantibus autem illis domino et ie<lb n="5" />iunantibus,
		dixit spiritus sanctus. Segregate mihi Barnaban<lb n="6" />
		et Saulum, in opus  quo assumpsi eos.
		<milestone n="1.14" />
		<seg type="lectio" place="margin-right" hand="corr3">
			<choice>
				<unclear reason="illegible" unit="character" atLeast="1" atMost="2" />
				<supplied cert="medium">ix</supplied>
			</choice>
		</seg>
		Ecce beato Barnabȩ<lb n="7" />
		apostolo tam magnifica dona tribuit diuina gratia pro dig<lb n="8" />no
		munere  quia antiquum hostem rite prostrauit,<lb n="9" />
		scilicet ut spiritus almificus eum deuote uocaret,  mitte<lb n="10" />retque
		ad populum cȩlestia dicta ferentem.
		<milestone n="1.15" />
		Secuntur<lb n="11" />
		beati ȩuuangelistȩ dicta, ad declaranda huius sancti<lb n="12" />
		magnifica.  Et ipsi quidem missi ab spiritu sancto uenerunt<lb n="13" />
		Seleuciam, et inde nauigauerunt Cyprum. Repletus<lb n="14" />
		namque spiritu sancto beatissimus Barnabas decebat  ut ageret<lb n="15" />
		cum dilecto collega suo illud  quod nemo mortalium<lb n="16" />
		sine gratia spiritus sancti patrare ualet,  sicut in praesentiarum<lb n="17" />
		manifestissime declaratur. Postquam enim illum<lb n="18" />
		Barieu magum qui et Elímas dicebatur lumine priua<lb n="19" />runt
		et Sergium Paulum proconsulem a quo beatus<lb n="20" />
		apostolus de Saulo Paulus uocatus est ad fidem catholicam<lb n="21" />
		conuerterunt,  plurimam gentium multitudinem ad lucem<lb n="22" />
		ueritatis perduxerunt,
		<milestone n="1.16" />
		sicuti scripta sacra denuntiant.<lb n="23" />
		Secuti sunt inquit multitudo Iudȩorum et colentium<lb n="24" />
		deum aduenarum Paulum et Barnabán,  qui loquentes<lb n="25" />
		suadebant eis permanere in gratia dei. Et sequenti<lb n="26" />
		sabbato pȩne uniuersa ciuitas conuenit  audire<lb n="27" />
		uerbum domini. Audientes autem gentes gauisȩ sunt, et<lb n="28" />
		glorificabant deum,  et crediderunt quotquot prȩor<lb n="29" />dinati
		erant ad uitam ȩternam.
		<milestone n="1.17" />
		<seg type="lectio" place="margin-right" hand="corr2">vii</seg>
		O admirabile myste<lb n="30" />rium
		diuinȩ dispensationis, o praedicandum et glorificandum<pb n="106" /><lb n="1" />
		sacramentum domini saluatoris, qui sibi recte famulantibus<lb n="2" />
		tantam gratiam conferre dignatus est  ut resistentes lu<lb n="3" />mine
		priuarent,  et humiliter famulantes ad clarita<lb n="4" />tem
		perpetuȩ beatitudinis perducerent. Sed quia super<lb n="5" />bi
		unde resipiscere debent  inde inflammantur ad iram,<lb n="6" />
		seditionem facientes eiecerunt apostolos de finibus suis.<lb n="7" />
		Illi autem gaudentes repleti spiritu sancto, et  praedicantes conuerte<lb n="8" />runt
		ad dominum Iesum Christum Iudȩorum et Grecorum copiosam mul<lb n="9" />titudinem.
		<milestone n="1.18" />
		Interea quia unus erat spiritus in eis et una fides<lb n="10" />
		sicut et in cȩteris apostolis,  ne minores esse uiderentur in<lb n="11" />
		miraculis,  qui ȩquales erant in amore sanctȩ religionis<lb n="12" />
		congruum fuit  ut sicuti beatus Petrus et Iohannes claudum<lb n="13" />
		ex utero matris curauerunt,  beatus Paulus et Barna<lb n="14" />bas
		similiter agerent. Quod dispensante deo ita perac<lb n="15" />tum
		est.
		<seg type="lectio" place="margin-right" hand="corr2">viii</seg>
		Uenientesque in Listris sancti apostoli Paulus et Bar<lb n="16" />nabas,
		claudum ex utero matris suȩ mirabiliter cura<lb n="17" />uerunt,
		<milestone n="1.19" />
		adeo ut tale miraculum turbȩ conspicientes,<lb n="18" />
		deos illos illustres existimarent dicentes. Dii si<lb n="19" />miles
		facti hominibus descenderunt ad nos. Et uoca<lb n="20" />bant
		quidem Barnaban Iouem, Paulum uero Mercurium,<lb n="21" />
		quoniam ipse erat dux uerbi. Sacerdos quoque Iouis qui<lb n="22" />
		erat ante ciuitatem, tauros et coronas ante ianuas<lb n="23" />
		deferens cum populis uolebat sacrificare.
		<milestone n="1.20" />
		Quare itaque<lb n="24" />
		hoc ? Quare Barnabán Iouem,  Paulum uero Mercurium<lb n="25" />
		uocabant ? Quare tauros, quare coronas sacerdos<lb n="26" />
		ferebat ? Propter hoc namque Barnaban Iouem uoca<lb n="27" />bant
		quia secundum ethnicam fatuitatem defensorem suum<lb n="28" />
		illum esse credebant. Paulum uero Mercurium,  quia<lb n="29" />
		ipsum credebant eloquium linguamque prȩstare<lb n="30" />
		mortalibus. Unde et Mercurium hoc est medium curren<pb n="107" /><lb n="1" />tem
		inter auras linguasque credebant. Tauros uero ad<lb n="2" />
		uictimam, coronas autem ut quasi diis sacerdos Io<lb n="3" />uis
		illis imponeret.
		<milestone n="1.21" />
		<seg type="lectio" place="margin-right" hand="corr2">
			<choice>
				<abbr type="other">fin</abbr>
				<expan cert="medium">fines</expan>
				<expan cert="medium">finit</expan>
			</choice>
		</seg>
		Sancti namque apostoli reminiscentes<lb n="4" />
		prȩcepti domini dicentis  qui se exaltat humiliabitur<lb n="5" />
		et qui se humiliat exaltabitur,  tale facinus prorsus<lb n="6" />
		abhominantes expulerunt. Et scissis tunicis suiis, exi<lb n="7" />lierunt
		in turbas clamantes et dicentes. Uiri quid<lb n="8" />
		hoc facitis ? Et nos mortales sumus similes uobis homi<lb n="9" />nes,
		annuntiantes uobis  ut conuertamini ad deum ui<lb n="10" />uum
		qui fecit cȩlum et terram, mare et omnia quȩ in eis sunt.<lb n="11" />
		Hȩc et his similia dicentes,  uix sedauerunt turbas<lb n="12" />
		ne sibi immolarent.
		<milestone n="1.22" />
		Exinde in Derben peruenien<lb n="13" />tes,
		euangelizabant  et docebant multos. Uere<lb n="14" />
		digne uereque iustȩ Christi gratia dispensante multos<lb n="15" />
		docebant,  ut qui se in mundanis rebus humiles<lb n="16" />
		fecerant in diuinis gloriosi existerent,  et plurimos<lb n="17" />
		docerent, et in  tenebris consistentes ad lucem  ue<lb n="18" />ritatis
		perducerent.
		<milestone n="1.23" />
		Plurimas namque prouincias pera<lb n="19" />grantes,
		uerbum domini annuntiando tandem peruenerunt<lb n="20" />
		Hierusolimis, susceptique  a sanctis apostolis annuntiabant<lb n="21" />
		gaudentes quanta deus cum eis mirabiliter fecisset. Bene<lb n="22" />
		utique uerbum domini gaudendo annuntiant, quia pro<lb n="23" />missum
		habebant. Gaudete et exultate,  quoniam nomi<lb n="24" />na
		uestra scripta sunt in cȩlis.
		<milestone n="1.24" />
		Ueruntamen quia in Antio<lb n="25" />chia
		questio exorta erat de  circumcisione ab improbis,<lb n="26" />
		consilio inito sancti apostoli destinare curauerunt ad tale facinus<lb n="27" />
		extirpandum  hunc karissimum atque fidelem domini Barna<lb n="28" />ban
		filium scilicet consolationis cum collega fideli deo<lb n="29" />
		beatissimo Paulo,  quo consolando ac predicando eli<lb n="30" />sos
		erigerent,  ac perditos reuocarent.
		Quod donante<pb n="108" /><lb n="1" />
		deo <add place="above" hand="manus1-dubia">ita</add> patratum est.
		<milestone n="1.25" />
		Prȩterea quantam dilectionem erga<lb n="2" />
		hunc beatissimum Barnaban sancti apostoli habebant qu<add place="above" hand="manus1-dubia">a</add>ntam<lb n="3" />que
		benignitatem, sanctus Lucas ȩuuangelista denuntiat : <lb n="4" />
		placuit inquiens nobis collectis in unum eligere ui<lb n="5" />ros
		et mittere ad uos cum karissimis nostris Barnaban<lb n="6" />
		et Paulum,  qui tradiderunt animas suas pro nomine<lb n="7" />
		Christi.  Uere dignum et iustum ȩquum atque salutare decre<lb n="8" />tum,
		quia illos quos destinare curauerunt  post gratiam<lb n="9" />
		spiritus sancti adeptam iam pridem elegerant. Namque Antio<lb n="10" />chiam
		cum apostolica epistola properantes et praedicantes<lb n="11" />
		impiam heresim destruxerunt,
		<milestone n="1.26" />
		erantque docentes et e<lb n="12" />uuangelizantes
		uerbum domini Iesu Christi. Porro quia<lb n="13" />
		omnem sollicitudinem erga sanctam religionem habebant,<lb n="14" />
		ne in aliquam heresim inciderent  placuit ut reuerten<lb n="15" />tes
		uisitarent ȩcclesias in quibus praedicauerant uerbum<lb n="16" />
		domini.
		<milestone n="1.27" />
		Sciebant enim callidam esse astutiam Satanȩ,<lb n="17" />
		ideoque prouidebant  ne corda renouata sanctorum pesti<lb n="18" />fero
		germine zizaniorum fedarent. Postmodum uero<lb n="19" />
		ait ȩuangelista. Uisum est eis ut beatus Paulus<lb n="20" />
		reuerteretur Hierusolimis,  Barnabas autem repeteret<lb n="21" />
		Cyprum ciuitatem suam de qua exortus erat, assumpto<lb n="22" />
		prȩdicto Iohanne cognomento Marco.
		<milestone n="1.28" />
		Bene utique pro<lb n="23" />uidentes,
		bene intelligentes,  ut unus pergeret ad uisitan<lb n="24" />dum
		fundamentum sanctȩ religionis, alter uero ad praedican<lb n="25" />dum
		et liberandos ethnicos a nece perditionis.
		<note type="editorial" place="margin-left" hand="corr1">hic desinit<lb /> Bollandus<lb /> et pergit Mombritius.</note>
		Ergo<lb n="26" />
		non omnis sequestratio mala, sed illa prorsus quȩ ra<lb n="27" />tionabiliter
		agitur iusto negotio flagitante. Diuisi<lb n="28" />
		namque corpore, animo tamen conexi erant.
		<milestone n="1.29" />
		Quare<lb n="29" />
		itaque ? Quoniam illos catena caritatis inretitos habebat<lb n="30" />
		ille  qui eis praeceperat. In hoc cognoscent omnes quia<pb n="109" /><lb n="1" />
		uere discipuli mei eritis,  si dilectionem habueritis ad<lb n="2" />
		inuicem.
		<milestone n="1.30" />
		De sessione autem huius sanctissimi apostoli Barna<lb n="3" />bȩ
		nemo in scrupulum dubitationis incidat, ut non<lb n="4" />
		sedeat cum domino sicut et cȩteri apostoli ad iudicandum,  pro eo quod non est<lb n="5" />
		in duodenario ordine illorum.  Quoniamquidem sicut sancti edo<lb n="6" />cuere
		patres per duodenarium numerum uniuersitas<lb n="7" />
		credentium significatur. Ergo proculdubio sedebit  cum<lb n="8" />
		sanctis apostolis et martiribus, gloriosumque iuditium exhibebit.<lb n="9" />
		Qui quomodo non defuit de catalogo prȩdicationis, ita non<lb n="10" />
		deerit a gloria sessionis.
		<milestone n="1.31" />
		Igitur quia sermo exortus de<lb n="11" />
		sessione illius racionabiliter dissertus est,  opere prȩtium<lb n="12" />
		duxisse uidetur et utile  ut liquidius intelligamus,<lb n="13" />
		quot sunt partes illorum  qui iudicant,  et quot eorum<lb n="14" />
		qui iudicantur. Ergo sanctorum patrum documenta sequentes<lb n="15" />
		ueraciter teneamus  quia duȩ sunt differentiȩ uel ordi<lb n="16" />nes
		hominum in iudicio,  hoc est electorum et reproborum.<lb n="17" />
		Quȩ tamen iste duȩ partes diuiduntur in quatuor.<lb n="18" />
		Perfectorum enim unus est qui cum domino iudicat  et alius<lb n="19" />
		qui iudicatur,  utrique tamen cum domino regnabatur. Similiter<lb n="20" />
		ordo reproborum partitur in duobus partibus, dum hi qui intra<lb n="21" />
		sanctam ȩcclesiam sunt mali iudicandi sunt  et damnandi.<lb n="22" />
		Qui uero extra ȩcclesiam inueniendi sunt,  non sunt iudi<lb n="23" />candi,
		sed tantummodo dampnandi.
		<milestone n="1.32" />
		Nos ergo interim fratres<lb n="24" />
		karissimi hȩc considerantes, huius sancti et gloriosi martiris Bar<lb n="25" />nabȩ
		uitam et deuotionem ammirantes, eiusque uestigia<lb n="26" />
		sequentes, in hac illius festiuitate spirituali iocundita<lb n="27" />te
		lȩtemur,  quatinus illo interueniente a peccatorum macu<lb n="28" />lis
		exuti in iudicio domini inter iustos inueniamur,  et cum<lb n="29" />
		eo uitam  ȩternam percipere mereamur.
		<milestone n="1.33" />
		Huc usque beatissimi Bar<lb n="30" />nabȩ
		gloriosum agonem et ueneranda magnalia declaran<pb n="110" /><lb n="1" />tes
		ex authentica auctoritate Lucȩ  ȩuuangelistȩ<lb n="2" />
		ut praedictum est breuiter deflorare curauimus,  sed idem<lb n="3" />
		Lucas sequendo apostolum beatum Paulum sancti Barnabȩ finem<lb n="4" />
		cernere non ualuit. Cȩtera que secuntur et quo<lb n="5" />
		ordine ad coronam martirii peruenerit,  ex <sic>grecolo<lb n="6" />gio</sic>
		prȩdicti Iohannis discipuli eius transferentes fi<lb n="7" />deliter
		declarabimus. Sic enim idem Iohannes declarat dicens.<lb n="8" />
		<milestone n="2.2" />
		<note type="editorial" place="margin-left" hand="corr3">Hic</note>
		Ego Iohannes qui et Marcus famulus domini nostri Iesu Christi,<lb n="9" />
		discipulus uero sanctorum apostolorum Pauli et Barnabȩ,  mystica<lb n="10" />
		dei opera que diuinitus uidi et diligenter cognoui gra<lb n="11" />diendo
		scilicet cum praedictis sanctis apostolis et famulando in<lb n="12" />
		ministerio illorum, omnibus fidelibus in Christi ȩcclesia com<lb n="13" />morantibus
		per gratiam domini fideliter pando. Denique cum essem<lb n="14" />
		ethnicus et famulator idolorum  cum orduone scilicet<lb n="15" />
		socio in ministerio Cyrilli quondam pontificis ne<lb n="16" />fandissimi
		templi Iouis, annuente gratia domini Iesu Christi<lb n="17" />
		baptizatus sum per beatum Paulum et Barnaban   in loco<lb n="18" />
		qui dicitur Yconium.
		<milestone n="2.3" />
		Postquam uero sacrum baptismum<lb n="19" />
		suscepi,  uidi in uisione uirum splendidum atque mirabi<lb n="20" />lem,
		amictum stola candida.  Qui dixit mihi. Constans<lb n="21" />
		esto Iohannes, et crede fiducialiter quoniamquidem amodo<lb n="22" />
		non Iohannes sed Marcus id est excelsus uocaberis,  et gloriam<lb n="23" />
		excellentiȩ tuȩ ubique prȩdicari  et glorificari oportet,<lb n="24" />
		pro eo scilicet  quia quȩ hactenus tenebrȩ fuerunt in te<lb n="25" />
		penitus effugatȩ sunt,  et data est tibi gratia et intellec<lb n="26" />tus,
		ut cognoscas mysteria dei omnipotentis.
		<milestone n="2.4" />
		Cernen<lb n="27" />do
		itaque hanc reuelationem, obstupui fateor. Et e<lb n="28" />uigilans,
		procidi ad pedes beati Barnabȩ, ac seriatim<lb n="29" />
		illi omnia que a prȩdicto uiro cognoui professus sum.<lb n="30" />
		Interea beatus Paulus non ibi erat,  quando hȩc se<pb n="111" /><lb n="1" />creta
		dei sancto Barnabȩ pandere studebam. Postquam uero<lb n="2" />
		idem beatus Barnabas diligenter aduertit a me reue<lb n="3" />lationem,
		commo<add place="above" hand="manus1">n</add>uit me dicens.  Prȩcaue diligenter,<lb n="4" />
		et pone custodiam ori tuo,  ne alicui uirtutem myste<lb n="5" />rii
		quod	 uidisti asseras. Nam et mihi similiter hac nocte<lb n="6" />
		apparuit dominus Iesus Christus dicens.  Constans esto Barnabá,<lb n="7" />
		credendo uerissime  quoniam pro sancta deuotione qua reli<lb n="8" />quisti
		generationem tuam pro nomine meo,  in ea perseue<lb n="9" />rando
		prȩmia ȩterna percipies. Attamen conuoca Iohannem<lb n="10" />
		ministrum tuum, quoniamquidem et ipse similiter uidit<lb n="11" />
		quedam mysteria. Interim conserua omnia  que uidis<lb n="12" />ti
		et audisti, quia ueniet tempus  quando manifestius<lb n="13" />
		apparebit.
		<milestone n="2.5" />
		Hanc commonitionem  ab illo percipiendo<lb n="14" />
		commorati sumus in praedicto Ycónio per dies aliquot,  in quo<lb n="15" />
		erat quidam homo iustus et timoratus,  qui nos rece<lb n="16" />pit,
		et hospitalitatem benigne exhibuit.  Cuius do<lb n="17" />mum
		beatus Paulus placide benedixit. Deinde uenimus<lb n="18" />
		Seleuciam, in qua mansimus diebus tribus. Inde nauigan<lb n="19" />tes
		uenimus Cyprum,  eramque in ministerio eorum donec<lb n="20" />
		ex Cypro egrederemur. Exeuntes autem de Cypro, uenimus<lb n="21" />
		Pergen Pamphiliȩ. Illis autem abeuntibus ad praedicandum, com<lb n="22" />moratus
		sum ibi mensibus duobus. Cumque disponerem<lb n="23" />
		ire in partes occidentis,  prohibuit me spiritus sanctus. Igitur<lb n="24" />
		cum audissem quod idem sancti apostoli Paulus et Barnabas Anti<lb n="25" />ochiȩ
		essent,  continuo perrexi ad illos,
		<milestone n="2.6" />
		inuenique<lb n="26" />
		beatum Paulum fatigatum ex itinere, atque in grabato re<lb n="27" />quiescere.
		Qui cum me cerneret  gauisus est,  sed ar<lb n="28" />guere
		me cȩpit pro eo  quod moram fecissem uenire de Pam<lb n="29" />philia,
		et detenuissem libros prȩdicationis. Recreati<lb n="30" />
		ex itinere, cȩperunt prȩdicare uerbum domini. Ad quorum<pb n="112" /><lb n="1" />
		prȩdicationem plurimi Iudȩorum atque gentilium illumina<lb n="2" />ti,
		crediderunt in dominum Iesum Christum.
		<milestone n="2.7" />
		Expleta namque prȩdica<lb n="3" />tione
		statuerunt ire ad praedicandum in orientem, et tunc de<lb n="4" />mum
		reuerterentur ad Cyprum,  ut uisitarent ȩcclesias  in qui<lb n="5" />bus
		uerbum domini prȩdicauerant. Sed beatus Barnabas<lb n="6" />
		exorabat ut prius iret Cyprum ad uisitandos parentes<lb n="7" />
		suos,  et postea communiter Hierusalem pergerent. Inter hȩc<lb n="8" />
		autem angelica uisio per noctem facta est beato Paulo apostolo<lb n="9" />
		dicens.  Celerius propera Hierusalem,  nec moram facias,  quoniam<lb n="10" />
		quidam fratres ualde prestolantur aduentum tuum.
		<milestone n="2.8" />
		Quod cum<lb n="11" />
		beato Barnabȩ panderet,  ait beatus Barnabas.<del rend="scratched" atLeast="0" atMost="4" /><lb n="12" />
		Quia uoluntati dei contradicere non expedit,  fiat uo<lb n="13" />luntas
		domini.
		<milestone n="2.9" />
		Tantum obsecro  intercede pro me ad dominum<lb n="14" />
		ut decertatio mea fiat acceptabilis in conspectu<lb n="15" />
		eius, secundum deuotionem  qua famulati sumus in ministe<lb n="16" />rio
		quod datum est nobis. Nunc autem propero Cyprum,  ibique<lb n="17" />
		finem compleo uitȩ,  faciemque tuam heu prodolor corporaliter<lb n="18" />
		non uisurus sum. Hec proloquens procidit ad pedes eius, et<lb n="19" />
		fleuit diu amare.
		<milestone n="2.10" />
		Cuius dolori beatus Paulus com<lb n="20" />patiens,
		noli inquit merere frater,  non enim  sine myste<lb n="21" />rio
		diuino agitur. Namque apparuit mihi hac nocte dominus<lb n="22" />
		dicens. Ne prohibeas Barnaban ire Cyprum,  quoniam illic praepa<lb n="23" />rata
		est ei gratia dei  ad illuminationem multorum et sacrum<lb n="24" />
		perficiendum martirium. Tu autem perge Hierusalem ad loca<lb n="25" />
		sacra uisitanda. Tunc positis genibus orantes  et os<lb n="26" />culantes
		nos ad inuicem, uale fecimus.
		<milestone n="2.11" />
		Et nauigan<lb n="27" />tes
		descendimus Laodiciam, decertantes  ut pergeremus<lb n="28" />
		Cyprum.
		<milestone n="2.12" />
		Deinde uenimus in ciuitatem quȩ uocatur<lb n="29" />
		Anemoria, in qua inuenimus iustos uiros quamquam et<lb n="30" />hnicos,
		tamen sagacitate pollentes. Quos   cernen<pb n="113" /><lb n="1" />tes,
		sagaciter nos interrogare cȩperunt dicentes. O  uiri,<lb n="2" />
		qui estis ? Unde et quo ? uel quȩ res uos attulit in<del rend="scratched" atLeast="0" atMost="4" /><lb n="3" />
		nostras oras ? Animaduertens autem beatus Barnabas<lb n="4" />
		illorum sagacitatem,  sagaciter eis respondere studuit.<lb n="5" />
		Si nosse inquit cupitis  qui sumus, unde et quo,  uel quam<lb n="6" />
		ob rem uenimus,  scitote  quia famuli sumus domini nostri Iesu Christi,<lb n="7" />
		creatoris cȩli ac terrȩ. Uenientes ab Hierusolimis<lb n="8" />
		pergimus ubique ad praedicandum nomen eius,  quia ipse est filius<lb n="9" />
		dei omnipotentis, et qui credit in illum  non morietur,  sed ui<lb n="10" />tam
		recipiet sempiternam. Uerumtamen si hoc cognoscere<lb n="11" />
		cupitis,  exuite uos uestimentis  quȩ ueterescunt  et<lb n="12" />
		pereunt,  et induimini uestibus quȩ non pereunt,<lb n="13" />
		sed gloriosa et splendida permanent in ȩternum. Hȩc au<lb n="14" />dientes,
		attoniti ualde compuncti sunt corde, ad<lb n="15" />mirantes
		et dicentes.  Mira res  quam dicitis.  Quis<lb n="16" />
		enim deus praepotens, qui talia perficere ualet ? Ad hȩc<lb n="17" />
		beatus apostolus Barnabás. Si enim consequi uultis quȩ<lb n="18" />
		dicimus,  confitemini peccata uestra credentes in dominum<lb n="19" />
		Iesum Christum percipientes sacrum baptismum  et proculdubi<lb n="20" />o
		accipietis  quȩ uobis prommittimus.
		<milestone n="2.13" />
		Cumque illi sponde<lb n="21" />rent
		cuncta patrare,  breuiter beatus Barnabas sanctȩ<lb n="22" />
		trinitatis mysterium exponendo descendit cum illis<lb n="23" />
		in fontem.  Et baptizauit eos in nomine patris et<lb n="24" />
		filii et spiritus sancti,  induitque eos uestibus sanctȩ religionis.<lb n="25" />
		Cum autem se cognouissent esse christicolas et uirtutem acce<lb n="26" />pissent
		spiritus sanctis,   ceperunt gaudere  et glorificare dominum Iesum<lb n="27" />
		Christum. Conferentes autem quedam subsidia, conuoca<lb n="28" />tis
		pauperibus apostolus distribuit illis  prout cuique opus erat<lb n="29" />
		instruens illos et commonens  ut permanerent in gratia dei<lb n="30" />
		quam perceperant.
		<milestone n="2.14" />
		Nauigantes autem peruenimus Cyprum,<pb n="114" /><lb n="1" />
		ibique inuenimus Tymonem et Aristionem famulos domini.<lb n="2" />
		<milestone n="2.15" />
		Tymon autem  urebatur  febribus.  Cui cum manus inposuis<lb n="3" />set
		beatus Barnabas  et sacrum ȩuuangelium per inuocatio<lb n="4" />nem
		domini saluatoris statim febris fugata est, et adeo<lb n="5" />
		corroboratus est  ut continuo nos cum gaudio sequeretur.<lb n="6" />
		Ex doctrina namque apostolorum beatus Barnabas ȩuuange<lb n="7" />lium
		sancti Mathei apostoli secum ferebat,  et ubicumque inue<lb n="8" />niebat
		infirmos  ponebat illud super eos,  et conti<lb n="9" />nuo
		sanabantur a quocumque languore tenebantur.<lb n="10" />
		<milestone n="2.16" />
		Exeuntes autem inde inuenimus uirum nomine Era<lb n="11" />clium,
		<milestone n="2.17" />
		quem beatus Paulus apostolus cum sancto Barnaba baptiza<lb n="12" />uerat,
		et recepto spiritu sancto episcopum ordinauerat ad com<lb n="13" />monitionem
		fidelium. Hic nos cum magno gaudio<lb n="14" />
		excepit, et hospita<subst>
			<del rend="other">ita</del>
			<add place="above" hand="manus1-dubia">lita</add>
		</subst>tem
		praecipuam exhibuit.
		<milestone n="2.18" />
		Post hȩc<lb n="15" />
		autem inuenimus quendam uirum nomine Rodónem, quamuis<lb n="16" />
		ethnicum, tamen iustum atque benignum.  Huic cum beatus<lb n="17" />
		apostolus sanctam fidem exponeret,  continuo credidit in dominum,<lb n="18" />
		et baptizatus secutus est nos. His ita gestis,  obuium<lb n="19" />
		habuimus impium et maleficum Iudȩum nomine Bar<lb n="20" />ieu,
		quem olim beatus Paulus lumine priuauerat.<lb n="21" />
		Hic namque cum cognouisset beatum apostolum, malitia commotus<lb n="22" />
		prohibuit nos introire in Páphum.
		<milestone n="2.19" />
		Proinde reuerten<lb n="23" />tes,
		uenimus in locum  in quo ethnici uiri et feminȩ<lb n="24" />
		ludendo nudi currebant. Hoc cum uidisset beatus Bar<lb n="25" />nabas,
		indignatus super tale facinus,  maledixit conti<lb n="26" />nuo
		templum.  Statimque pars templi funditus corruit,<lb n="27" />
		magnaque contritio ex ethnicis facta sunt  qui sub rui<lb n="28" />na
		ipsa mortui sunt. Cȩteri autem qui euaserunt  fugerunt<lb n="29" />
		in templum Apóllinis. Nemo itaque miretur  quod predictus<lb n="30" />
		Barieu, postquam a beato Paulo apostolo lumine priuatus<pb n="115" /><lb n="1" />
		fuerat  uisum receperat,  cum non illum perpetualiter sed ut con<lb n="2" />uerteretur
		ad tempus percusserit  dicens  eris cȩcus usque ad tempus.<lb n="3" />
		Ergo liquidius constat  ut ad precem Sergii proconsulis per<lb n="4" />
		beatum  apostolum conuersus lumen receperit,  postmodum uero<lb n="5" />
		sicut ille Symon magus apostatando transgressor<lb n="6" />
		fieret.
		<milestone n="2.22" />
		Introeuntibus itaque nobis in Salaminam,  inuenimus<lb n="7" />
		synagogam Iudȩorum quam beatus apostolus exortari cȩpit,  et per<lb n="8" />
		ȩuuangelium sancti Mathei Christi gratiam introducere.<lb n="9" />
		<milestone n="2.23" />
		Hoc dum prȩfatus comperisset Barieu  et quia plurimi Iu<lb n="10" />dȩorum
		recepissent prȩdicationem sancti apostoli,  omnem mali<lb n="11" />tiam
		iniquitatis suȩ ostendens seditione facta con<lb n="12" />tra
		sanctum apostolum fecit eum comprehendi, et quȩrebant trade<lb n="13" />re
		consuli eiusdem Salaminȩ ciuitatis,  affligentes<lb n="14" />
		illum multis suppliciis et uariis cruciatibus. De hi<add hand="manus1-dubia" place="above">n</add>c<lb n="15" />
		cum iam maceratum et  quassatum pȩnis ducerent ad<lb n="16" />
		iudicandum,  accidit  ut de ueniret in eandem insulam<lb n="17" />
		ex Cypro quidam uir magnus et praepotens nomine Euse<lb n="18" />bius,
		scilicet de progeniȩ imperatoris. Comperientes autem<lb n="19" />
		Iudȩi aduentum eius, uerentes nimium  ne illum eripe<lb n="20" />ret
		de manibus illorum ligantes funem in collo eius noctur<lb n="21" />no
		tempore dilaceratum a synagoga in ipodromum per<lb n="22" />traxerunt,
		et deinde foris portam. Post hȩc autem<lb n="23" />
		circundantes illum igne,  crudeliter cremauerunt. Sicque<lb n="24" />
		beatus apostolus post multos agones et diuturna cer<lb n="25" />tamina
		pro Christi amore adustus, migrauit ad gaudi<lb n="26" />a
		sempiterna. Impii autem Iudȩi non saciati de nece illius,<lb n="27" />
		zelo diu concitati tulerunt sacratissimum corpus eius,  et in<lb n="28" />
		locello plumbeo recludentes in mare praecipitare dis<lb n="29" />ponebant.
		<milestone n="2.24" />
		Interim ego praefatus Iohannes qui et Marcus<lb n="30" />
		una cum praedictis Timóne et Rodóne occulte nocturnis<pb n="116" /><lb n="1" />
		horis tulimus illud,  et collocauimus in cripta  quȩ olim<lb n="2" />
		fuerat habitatio Ieb<add hand="manus1-dubia" place="above">us</add>seorum
		tertio idus iunii,  hoc est un<lb n="3" />decima
		die ipsius mensis.
		<milestone n="epilogue" />
		Propter hanc itaque occultam<lb n="4" />
		collocationem plurimis annorum curriculis uenera<lb n="5" />bile
		corpus illius latuit,  nec inueniri a christicolis<lb n="6" />
		ualuit. Sed deus omnipotens qui non patitur occulta<subst>
			<del rend="scratched" atLeast="0" atMost="2" />
			<add place="inline" hand="corr2-dubia">ri</add>
		</subst>
		gloriam<lb n="7" />
		sanctorum suorum  tempore Zenonis imperatoris et sancti Gelasii<lb n="8" />
		papȩ eodem sancto apostolo reuelante corpus eius inuentum est,<lb n="9" />
		atque cum hymnis et laudibus in alio loco mirifice collo<lb n="10" />catum
		est <del rend="scratched" atLeast="0" atMost="1" /> ad honorem et gloriam domini nostri Iesu Christi,  qui cum<lb n="11" />
		deo patre et spiritu <del rend="scratched" atLeast="0" atMost="1" /> uiuit  et regnat deus per infinita<lb n="12" />
		saecula saeculorum amen.
		</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
