<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL985+986)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Soi">
				<msIdentifier>
					<country>France</country>
					<settlement>Soissons</settlement>
					<repository>Bibliothèque municipale</repository>
					<collection></collection>
					<idno>123 (114)</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-prologue" />
		<pb n="95v" />
		<div>
						<head type="initial"><lb n="1" />
				Incipit prologus in passione beati Barnabe apostoli
			</head>
			<milestone n="prologue" />
			<p><lb n="2" />
				Barnabas hebraice, latine interpretatur filius consolationis<lb n="3" />
				Barnabas qui et Ioseph natione Cipriȩ ciuitatis, quȩ a<lb n="4" />
				Cyro rege Persarum fundata extitit,  cum Paulo ing<add place="above" hand="manus1">e</add>ntibus apostolatum<lb n="5" />
				adeptus est. Deinde propter Iohannem discipulum apostolorum, qui etiam cog<lb n="6" />nomento
				Marcus appellatur  seiunctus a Paulo, nichilo<lb n="7" />minus
				euuangelii praedicatione sibi opus iniunctum exercuit<lb n="8" />
				et <sic>matirio</sic> coronatus est, cuius festiuitas celebratur iii idus<lb n="9" />
				iunias.
			</p>
			<milestone n="explicit-prologue" />
			<div>
				<head type="final">
					Explicit prologus.
				</head>
			</div>
		</div>
		<div>
			<milestone n="titre-principal" />
			<head type="initial">
				Incipit passio sancti Barnabae apostoli.
			</head>
			<milestone n="1.1" />
			<p><lb n="10" />
				<sic>Redentor</sic> et saluator noster dominus Iesus Christus antequam de in<lb n="11" />teritu
				Satanȩ triumphans uictor et exultans penetra<lb n="12" />ret
				regna polorum,  sanctam ȩcclesiam quam precioso san<lb n="13" />guine
				suo adquisiuit, per beatos apostolos et apostolicos<lb n="14" />
				uiros immobiliter muniens fundauit  mi<lb n="15" />rabiliter
				corroborans solidauit, scilicet ut et<lb n="16" />
				ipsa inuiolata semper et gloriosa maneret,  et<lb n="17" />
				illorum praedicatione sibi nouam progeniem plu<lb n="18" />rimosque
				filios adoptiuos domino aggregaret.
				<milestone n="1.2" />
				Ex<lb n="19" />
				quorum consortio et collegio extans beatissimus<lb n="20" />
				Barnabas tanto deuotissime pro ipsa decertare studuit, quanto<lb n="21" />
				diuinitus spiritus sancti gratia cum beato Paulo apostolo ad apostolatus gloriam<lb n="22" />
				uocatum se esse, cognouit. Ergo cum sanctorum apostolorum natalitia celebra<lb n="23" />mus
				dignum equidem atque salutare uidetur, ut eius natalitia<lb n="24" />
				deuotissime celebremus,
				<milestone n="1.3" />
				quoniamquidem et si non est, in ordine apostola<lb n="25" />tus
				eorum  non tamen deest, de catalogo praedicationis, quia excellen<lb n="26" />tiam
				miraculorum sicut Lucas euuangelista refert in actibus<lb n="27" />
				apostolorum mirabiliter patrauit. Nam eo fere  tempore quo<lb n="28" />
				sancta ȩcclesia gratiam  spiritus sancti suscepit, tercio uidelicet post domini<lb n="29" />
				passionem anno cum Paulo apostolo ad apostolatus celsitudinem<lb n="30" />
				et praedicationem diuinitus electus est, uocante illos eodem<lb n="31" />
				spiritu sancto atque dicente. Segregate mihi Barnaban et Saulum,<pb n="96r" /><lb n="1" />
				in opus quo assumpsi eos.
				<milestone n="1.4" />
				Sed qualiter uir iste domini Barna<lb n="2" />bas
				deuotissime fidem catholicam predicando, et infideles<lb n="3" />
				ab errore iniquitatis redimendo, uel qualiter obprobria et<lb n="4" />
				contumelias pro Christi amore sustinuerit dicere studeamus.<lb n="5" />
				Denique <add place="margin-right" rend="sign" hand="manus1-dubia">qualiter</add>
				per martyrii palmam ad coronam gloriȩ uenerit, per authen<lb n="6" />ticam
				seriem et auctoritatem praefati Lucȩ euuangelistȩ, et Iohannis<lb n="7" />
				cognomento Marci discipuli eius, fideli relatione pandere<lb n="8" />
				curabimus.
				<milestone n="1.5" />
				Denique iste est
				ille Barnabas sanctissimus,  qui et Ioseph<lb n="9" />
				unus ex septuaginta duobus discipulis domini saluatoris,  qui secundum<lb n="10" />
				nominis sui praesagium tali nomine uocatus est. Nam Bar<lb n="11" />nabas
				hebraice,  latine filius consolationis dicitur. Com<lb n="12" />muniter
				autem cum sanctis apostolis degebat,  et consolationem maximam<lb n="13" />
				praebebat
				<milestone n="1.6" />
				inter eos uidelicet quibus erat cor unum et anima una<lb n="14" />
				quia nec quisquam eorum quȩ possidebat aliquid suum esse dicebat,<lb n="15" />
				sed erant illis omnia communia. Quotquot autem possessores agro<lb n="16" />rum
				ac domorum erant, uendentes afferebant precia eorum, et  pone<lb n="17" />bant
				ante pedes apostolorum.
				<milestone n="1.7" />
				Sic enim scriptum est. Ioseph autem qui<lb n="18" />
				cognominatus est Barnabas ab apostolis, quod est filius consolatio<lb n="19" />nis,
				leuites Cyprius genere, cum haberet agrum  uendidit illum,<lb n="20" />
				et attulit precium,  et posuit ante pedes apostolorum.
				<milestone n="1.8" />
				Postmodum<lb n="21" />
				uero cum beatus Paulus conuersus esset ad fidei gratiam eodem secundo<lb n="22" />
				anno quo dominus passus est  et resurrexit,  iste beatissimus Bar<lb n="23" />nabas
				in ipso initio fidei eius illum apprehendere dignus fuit,<lb n="24" />
				et perducere ad apostolos.  Barnabas autem apprehensum illum du<lb n="25" />xit
				ad apostolos,  et narrauit illis  quomodo  in uia uidisset<lb n="26" />
				dominum,  et quia locutus ei sit, et quomodo in Damasco fidu<lb n="27" />cialiter
				egerit in nomine  domini Iesu.
				<milestone n="1.9" />
				Plane diligenter conside<lb n="28" />rare
				et ammirari condecet,  quantum illum diuina gratia di<lb n="29" />lectum,
				quantumque amabilem atque dignum habuit  quando<lb n="30" />
				inter tot discipulorum cateruas non alium ad instruendum<lb n="31" />
				suum nouum militem miserit  nisi illum qui consolationis<pb n="96v" /><lb n="1" />
				filius dicebatur,  scilicet ut illi Saulo qui nouus tyro<lb n="2" />
				nouamque tyrocinii gratiam perceperat, dulcem sanctȩ fidei gratiam,<lb n="3" />
				dulceque sanctȩ trinitatis mysterium sagaciter ministraret.<lb n="4" />
				Denique donante deo, dare cui non penitet unuquam,<lb n="5" />
				quantum eius instructio in nouum Christi militem fructi<lb n="6" />ficauerit,
				quantumque inter sanctos apostolos gloriosus enitue<lb n="7" />rit,
				audiamus.
				<milestone n="1.10" />
				Peruenit autem sermo ad aures ȩcclesiȩ quȩ<lb n="8" /> erat
				Hierosolimis super istis,  et miserunt Barnaban Anti<lb n="9" />ochiam.
				Qui cum uenisse<del rend="scratched">n</del>t  et uidisset gratiam dei  gauisus<lb n="10" />
				est,  et hortabatur omnes manere in domino,  quia erat uir<lb n="11" />
				bonus et plenus spiritu sancto et fide,  et apposita est <del rend="scratched" unit="character" atLeast="1" atMost="2" /> turba multa<lb n="12" />
				domino,  non solum quia illum cognouerant sancti apostoli esse uirum<lb n="13" />
				bonum,  sed quod gloriosius est atque beatius, plenum spiritu sancto scientes,<lb n="14" />
				ideo illum ad praedicandum mittere studuerunt. Ideoque et spiritus sanctus<lb n="15" />
				ei  turbam multam subicere atque ad cognitionem domini Iesu Christi<lb n="16" />
				mirabiliter perducere dignatus est.
				<milestone n="1.11" />
				Sed quia non solummodo istos<lb n="17" />
				domino adquirere cupiebat, sed  nec nouum tyronem obliuioni<lb n="18" />
				tradere uolens  inhianti studio illum sibi comitem ad praedican<lb n="19" />dum
				sumere studens, profectus est inquit euuangelista Thar<lb n="20" />sum
				ut quereret Saulum. Quem cum inuenisset,  perduxit An<lb n="21" />tiochiam,
				annum totum conuersati sunt in ȩcclesia,  et docu<lb n="22" />erunt
				turbam multam,  ita ut cognominarentur primum Anti<lb n="23" />ochiȩ
				discipuli christiani.
				<milestone n="1.12" />
				Uerum quia non tantummodo<lb n="24" />
				in praedicationis gratia, sed etiam in hospitalitatis misericordia<lb n="25" />
				benignus extiterat,  cum sancti apostoli elemosinam Hierosolimis<lb n="26" />
				destinare curarent,  istum pre omnibus  et inter omnes eli<lb n="27" />gere
				studuerunt.  Sic enim astruit euuangelista. Disci<lb n="28" />puli
				autem proutquisque habebat, in ministerio proposue<lb n="29" />runt
				mittere habitantibus in Iudea fratribus,  quod et	fecerunt,<lb n="30" />
				mittentes ad seniores per manus Barnabȩ et Sauli.
				<milestone n="1.13" />
				Inte<lb n="31" />rim
				quantum talis obeodientia talisque elemosinarum<pb n="97r" /><lb n="1" />
				uirtus domino deo placuerit,  quantamque uicissitudinem ex<lb n="2" />inde
				postquam reuersi sunt in Antiochiam perceperint,  se<lb n="3" />quens
				lectio demonstrat. Barnabas autem et Saulus re<lb n="4" />uersi
				sunt ab Ierosolimis  expleto ministerio assumpto<lb n="5" />
				Iohanne qui cognominatus est Marcus. Erant autem in<lb n="6" />
				ȩcclesia quȩ erat Antiochiȩ  prophetȩ et doctores,  in quibus<lb n="7" />
				Barnabas et Saulus. Ministrantibus autem illis domino et<lb n="8" />
				ieiunantibus dixit spiritus sanctus. Segregate mihi Barnaban et<lb n="9" />
				Saulum, in opus quo assumpsi eos.
				<milestone n="1.14" />
				Ecce beato Barnabȩ<lb n="10" />
				apostole tam magnifica  dona tribuit diuina gratia  pro<lb n="11" />
				digno munere,  quia antiquum hostem rite prostrauit,<lb n="12" />
				scilicet ut spiritus almificus eum deuote uocaret  mitteretque<lb n="13" />
				ad populum cȩlestia dicta ferentem.
				<milestone n="1.15" />
				Sequuntur beati euuan<lb n="14" />gelistȩ
				dic<add place="above" hand="manus1-dubia">a</add>ta ad declaranda huius sancti magnifica.  Et ipsi qui<lb n="15" />dem
				missi a spiritu sancto, uenerunt Seleuciam, et inde nauiga<lb n="16" />uerunt
				Cyprum. Repletus namque spiritu sancto Barnabas beatis<lb n="17" />simus,
				decebat  ut ageret cum dilecto collega suo illud<lb n="18" />
				quod nemo mortalium sine gratia spiritus sancti patrare ualet,<lb n="19" />
				sicut in praesentiarum manifeste declaratur. Postquam enim<lb n="20" />
				illum Barieú magum qui et Elimás dicebatur lumine pri<lb n="21" />uarunt,
				et Sergium Paulum proconsulem a quo beatus apostolus de<lb n="22" />
				Saulo Paulus uocatus est, ad fidem catholicam conuerterunt,<lb n="23" />
				plurimam gentium multitudinem ad lucem ueritatis perdu<lb n="24" />xerunt,
				<milestone n="1.16" />
				sicuti scriptura sacra denuntiant.  Secuti sunt inquit<lb n="25" />
				multi<del rend="scratched" unit="character" atLeast="3" atMost="5" /> Iudȩorum et colentium deum <del rend="scratched" unit="character" atLeast="8" atMost="10" />
				Paulum et Bar<lb n="26" />naban,
				qui loquentes suadebant eis permanere in gratia dei.<lb n="27" />
				Et sequenti sabbato, pene uniuersa ciuitas conuenit au<lb n="28" />dire
				uerbum domini. Audientes autem gentes gauisȩ sunt  et<lb n="29" />
				glorificabant deum,  et crediderunt quotquot erant preordinati<lb n="30" />
				ad uitam ȩternam.
				<milestone n="1.17" />
				O admirabile mysterium dispensationis<pb n="97v" /><lb n="1" />
				diuinȩ, o praedicandum et glorificandum sacramentum domini sal<lb n="2" />uatoris,
				qui sibi recte famulantibus tantam gratiam conferre<lb n="3" />
				dignatus est,  ut resistentes lumine priuarent,  et humiliter<lb n="4" />
				famulantes, ad claritatem perpetuȩ beatitudinis perducerent.<lb n="5" />
				Sed quia superbi unde resipiscere debent  inde inflammantur<lb n="6" />
				ad iram,  seditionem facientes, eiecerunt apostolos de finibus suis.	Illi<lb n="7" />
				autem gaudentes repleti spiritu sancto, et praedicantes, conuerterunt<lb n="8" />
				ad dominum Iesum Christum Iudeorum et Grecorum, copiosam multitu<lb n="9" />dinem.
				<milestone n="1.18" />
				Interea quia unus erat in eis et una fides, sicut<lb n="10" />
				et in cȩteris apostolis,  ne minores esse uiderentur in miraculis<lb n="11" />
				qui equales erant in amore sanctȩ religionis,  congruum fuit<lb n="12" />
				ut sicuti beatus Petrus et Iohannes claudum ex utero matris<lb n="13" />
				curauerunt,  beatus Paulus et Barnabas similiter agerent
				Quod<lb n="14" />
				dispensante deo ita peractum est. Uenientesque in Listris sancti<lb n="15" />
				apostoli Paulus et Barnabas, claudum ex utero matris suȩ mi<lb n="16" />rabiliter
				curauerunt,
				<milestone n="1.19" />
				adeo ut tale miraculum turbȩ conspi<lb n="17" />cientes,
				deos illos illustres existimarent dicentes : dii simi<lb n="18" />les
				facti 	hominibus descenderunt ad nos. Et uocabant quidem<lb n="19" />
				Barnaban Iouem, Paulum uero Mercurium,  quoniam ipse erat<lb n="20" />
				dux uerbi. Sacerdos quoque Iouis qui erat ante ciuitatem,<lb n="21" />
				tauros et coronas ante ianuas deferens cum populis  uolebat<lb n="22" />
				sacrificare.
				<milestone n="1.20" />
				Quare itaque hoc ? Quare Barnaban Iouem,  Pau<lb n="23" />lum
				uero Mercurium uocabant ? Quare tauros, quare coronas<lb n="24" />
				sacerdos ferebat ? Propter hoc namque Barnaban Iouem<lb n="25" />
				uocabant  quia secundum ethnicam fatuitatem, defensorem suum<lb n="26" />
				illum esse credebant  Paulum uero Mercurium,  quia ipsum crede<lb n="27" />bant
				eloqu<add place="above" hand="manus1">i</add>um linguamque prestare mortalibus. Unde et<lb n="28" />
				Mercurium, hoc est medium currentem inter auras linguasque<lb n="29" />
				credebant. Tauros uero ad uictimam,  coronas autem, ut quasi<lb n="30" />
				diis sacerdos Iouis illis imponeret.
				<milestone n="1.21" />
				Sancti namque apostoli<pb n="98r" /><lb n="1" />
				reminiscentes praecepti domini dicentis : qui se exaltat humili<lb n="2" />abitur,
				et qui se humiliat exaltabitur,  tale facinus prorsus<lb n="3" />
				abhominantes expulerunt et scissis tunicis suis exilierunt<lb n="4" />
				in turbas, clamantes et dicentes. Uiri quid hoc facitis ?<lb n="5" />
				Et nos mortales sumus similes uobis homines, annuntiantes<lb n="6" />
				uobis ut conuertamini ad deum uiuum  qui fecit celum et terram<lb n="7" />
				mare et omnia quȩ in eis sunt.  Hec et his similia dicentes, uix<lb n="8" />
				sedauerunt turbas ne sibi immolarent.
				<milestone n="1.22" />
				Exinde in Derben<lb n="9" />
				peruenientes, euuangelizabant  et docebant multos. Uere<lb n="10" />
				digne, uereque iuste Christi gratia dispensante, multos docebant,<lb n="11" />
				ut qui se in mundanis rebus humiles fecerant,  in diui<lb n="12" />nis
				gloriosi existerent  et plurimos docerent et in  tenebris<lb n="13" />
				consistentes ad lucem  ueritatis perducerent.
				<milestone n="1.23" />
				Plurimas<lb n="14" />
				namque prouintias peragrantes, uerbum domini annuntian<lb n="15" />do,
				tandem peruenerunt Hierosolimis,  susceptique a sanctis<lb n="16" />
				apostolis, annuntiabant gaudentes  quanta deus cum illis mi<lb n="17" />rabiliter
				fecisset. Bene utique uerbum domini gaudendo annun<lb n="18" />tiant,
				quia promissum habebant. Gaudetȩ
				et exultate,  quoniam<lb n="19" />
				nomina uestra scripta sunt in cȩlis.
				<milestone n="1.24" />
				Uerumtamen quia<lb n="20" />
				in Antiochia questio exorta erat de circumcisione ab im<lb n="21" />probis,
				consilio inito sancti apostoli destinare curauerunt ad<lb n="22" />
				tale facinus extirpandum  hunc karissimum atque fidelem<lb n="23" />
				domini Barnaban filium scilicet consolationis cum collega fi<lb n="24" />deli
				deo beatissimo Paulo,  quo consolando ac  predican<lb n="25" />do,
				elisos erigerent,  ac perditos reuocarent. Quod donante<lb n="26" />
				deo, ita patratum est.
				<milestone n="1.25" />
				Preterea quantam dilectionem erga <del rend="dotted" hand="manus1-dubia">hoc</del><lb n="27" />
				hunc 	beatissimum Barnaban sancti apostoli habebant,  quantamque<lb n="28" />
				benignitatem, sanctus Lucas euuangelista denunciat. Placuit<lb n="29" />
				inquiens nobis collectis in unum eligere uiros et mittere ad<lb n="30" />
				uos, cum karissimis nostris Barnaban et Paul<subst>
					<add place="above" hand="corr1-dubia">o</add>
					<del rend="scratched" unit="character" atLeast="0" atMost="2" />
				</subst>,
				qui tradiderunt<pb n="98v" /><lb n="1" />
				animas suas pro nomine Christi. Uerum dignum et iustum, ȩquum<lb n="2" />
				atque  salutare decretum,  qui<del rend="scratched" atLeast="0" atMost="1" /> illos quos  destinare curauerunt<lb n="3" />
				post gratiam spiritus sancti adeptam iam pridem elegerant. Namque<lb n="4" />
				Antiochiam cum apostolica epistola properantes et praedicantes, impiam<lb n="5" />
				heresim destruxerunt,
				<milestone n="1.26" />
				erantque docentes et euuangelizan<lb n="6" />tes
				uerbum domini Iesu Christi. Porro quia omnem sollicitudinem<lb n="7" />
				erga sanctam religionem habebant,  ne in aliquam heresim<lb n="8" />
				inciderent,  placuit ut reuertentes uisitarent ȩcclesias, in<lb n="9" /> quibus
				praedicauerant uerbum domini.
				<milestone n="1.27" />
				Sciebant enim callidam<lb n="10" />
				esse astutiam Satanȩ,  ideoque prouidebant  ne corda renoua<lb n="11" />ta
				sanctorum pestifero germine zizaniorum fȩdaret. Postmodum<lb n="12" />
				uero ait euuangelista,  uisum est eis ut beatus Paulus reuerte<lb n="13" />retur
				Hierosolimis, Barnabas autem repeteret Cyprum<lb n="14" />
				ciuitatem suam de qua exortus erat,  assumpto praedicto Iohanne<lb n="15" />
				cognomento Marco.
				<milestone n="1.28" />
				Bene utique prouidentes bene intelli<lb n="16" />gentes,
				ut unus pergeret ad fundamentum uisitandum sanctȩ religi<lb n="17" />onis,
				alter uero ad praedicandum et liberandos ethnicos a nece<lb n="18" />
				perditionis. Ergo non omnis sequestratio mala, sed illa prorsus<lb n="19" />
				quȩ rationabiliter agitur, iusto negotio flagitante. Di<lb n="20" />uisi
				namque corpore, animo tamen conexi erant.
				<milestone n="1.29" />
				Quare itaque ?<lb n="21" />
				Quoniam illos catena caritatis inrȩtitos habebat,  ille  qui eis<lb n="22" />
				praeceperat. In hoc cognoscent omnes quia  uere discipuli mei<lb n="23" />
				estis,  si dilectionem habueritis ad inuicem.
				<milestone n="1.30" />
				De sessione autem<lb n="24" />
				huius sanctissimi apostoli Barnabȩ, nemo in scrupulum<lb n="25" />
				dubitationis incidat, ut non sedeat cum domino sicut et cȩteri<lb n="26" />
				apostoli ad iudicandum,  pro eo  quod non est in duodenario ordine<lb n="27" />
				illorum, quoniamquidem sicut sancti edocuere patres,  per duode<add place="above" hand="manus1-dubia">na</add>rium<lb n="28" />
				numerum uniuersitas credentium significatur. Ergo pro<lb n="29" />culdubio
				sedebit  cum sanctis  apostolis et martyribus, gloriosumque iudi<lb n="30" />cium
				exhibebit. Qui quomodo non defuit de catalogo praedi<pb n="99r" /><lb n="1" />cationis,
				ita non deerit a gloria sessionis.
				<milestone n="1.31" />
				Igitur quia ser<lb n="2" />mo
				exortus de sessione illius rationabiliter disertus est,  opere precium<lb n="3" />
				duxisse uidetur et utile,  ut liquidius intelligamus,  quot sunt<lb n="4" />
				partes illorum  qui iudicant, et quot eorum qui iudicantur. Ergo<lb n="5" />
				sanctorum patrum documenta sequentes ueraciter teneamus,  quia<lb n="6" />
				duȩ sunt differentiȩ uel ordines hominum in iudicio, hoc<lb n="7" />
				est electorum et reproborum,  quȩ tamen istȩ duȩ partes diui<lb n="8" />duntur
				in quatuor. Perfectorum enim unus est,  qui cum domino iudi<lb n="9" />cat,
				et alius qui iudicatur,  utrique tamen cum domino regnabunt.<lb n="10" />
				Similiter ordo reproborum partitur in duabus partibus<lb n="11" />
				dum hii qui intra sanctam ȩcclesiam sunt mali, iudicandi<lb n="12" />
				sunt  et dampnandi. Qui uero extra ecclesiam inueniendi sunt,<lb n="13" />
				non sunt iudicandi, sed tantummodo dampnandi.
				<milestone n="1.32" />
				Nos ergo in<lb n="14" />terim
				fratres karissimi hȩc considerantes, huius sancti et gloriosi mar<lb n="15" />tyris
				Barnabȩ uitam et deuotionem ammirantes, eiusque uesti<lb n="16" />gia
				sequentes, in hac illius festiuitate spirituali iocunditate<lb n="17" />
				lȩtemur,  quatinus illo interueniente, a p<add place="above" hand="manus1">e</add>ccatorum maculis<lb n="18" />
				exuti, in iudicio domini inter iustos inueniamur,  et cum eo ui<lb n="19" />tam
				ȩternam percipere mereamur.
				<milestone n="1.33" />
				Hucusque beatissimi Bar<lb n="20" />nabȩ
				gloriosum agonem et ueneranda magnalia declaran<lb n="21" />tes,
				ex authentica auctoritate Lucȩ euuangelistȩ ut praedic<lb n="22" />tum
				est breuiter deflorare curauimus,  sed idem Lucas sequendo<lb n="23" />
				apostolum beatum Paulum, sancti Barnabȩ finem cernere non ua<lb n="24" />luit.
				Cȩtera quȩ sequuntur et  quo ordine ad  coronam mar<lb n="25" />tyrii
				peruenerit,  ex greco logio praedicti Iohannis discipuli eius,<lb n="26" />
				transferentes  fideliter declarabimus. Sic enim idem Iohannes decla<lb n="27" />rat
				dicens.
				<milestone n="2.2" />
				Ego Iohannes qui et Marcus famulus domini nostri Iesu<lb n="28" />
				Christi, discipulus uero sanctorum apostolorum Pauli et Barnabȩ,  mystica<lb n="29" />
				dei opera quȩ diuinitus uidi et diligenter cognoui, gradiendo<lb n="30" />
				scilicet cum praedictis sanctis apostolis et famulando in ministerio<pb n="99v" /><lb n="1" />
				illorum, omnibus fidelibus in Christi ȩcclesia commorantibus per gratiam domini<lb n="2" />
				fideliter pando. Denique cum essem ethnicus et famulator idolorum<lb n="3" />
				cum orduone  scilicet socio in ministerio Cyrilli quondam pon<lb n="4" />tificis
				nefandissimi templi Iouis, annuente gratia domini nostri<lb n="5" />
				Iesu Christi baptizatus sum per beatum Paulum et Barnaban, in loco<lb n="6" />
				qui dicitur Yconium.
				<milestone n="2.3" />
				Postquam uero sacrum baptismum suscepi,  ui<lb n="7" />di
				in uisione uirum splendidum atque mirabilem,  amictum<lb n="8" />
				stola candida, qui dixit mihi. Constans esto Iohannes,  et crede fidu<lb n="9" />cialiter
				quoniamquidem amodo non Iohannes sed Marcus id est excelsus uocabe<lb n="10" />ris,
				et gloriam excellentiȩ tuȩ ubique praedicari  et glorificari opor<lb n="11" />tet,
				pro eo scilicet  quia quȩ hactenus tenebrȩ fuerunt in te<lb n="12" />
				penitus effugatȩ sunt, et data est tibi gratia et intellectus,  ut cog<lb n="13" />noscas
				mysteria dei omnipotentis.
				<milestone n="2.4" />
				Cernendo  itaque hanc re<lb n="14" />uelationem,
				obstupui fateor. Et ȩuigilans,  procidi ad pedes<lb n="15" />
				beati Barnabȩ, ac seriatim illi omnia quȩ a praedicto uiro<lb n="16" />
				cognoui professus sum. Interea beatus Paulus non ibi erat,<lb n="17" />
				quando hȩc secreta dei sancto Barnabȩ pandere studebam.  Post<lb n="18" />quam
				uero idem beatus Barnabas diligenter aduertit a me<lb n="19" />
				reuelationem,  commonuit me dicens. Precaue diligenter,  et<lb n="20" />
				pone custodiam ori tuo,  ne alicui uirtutem mysterii<lb n="21" />
				quod uidisti asseras. Nam et mihi similiter hac nocte apparu<lb n="22" />it
				dominus Iesus Christus dicens. Constans esto Barnaba, credendo<lb n="23" />
				uerissime,  quoniam pro sancta deuotione qua reliquisti genera<del rend="scratched" unit="character" atLeast="1" atMost="2" /><lb n="24" />tionem
				tuam  pro nomine meo, in ea perseuerando, praemia ȩter<lb n="25" />na
				percipies. Attamen conuoca Iohannem ministrum tuum, quoniam<lb n="26" />quidem
				et ipse similiter uidit quȩdam mysteria. Interim<lb n="27" />
				conserua omnia  quȩ uidisti et audisti,  quia ueniet tem<lb n="28" />pus
				quando manifestius apparebit.
				<milestone n="2.5" />
				Hanc commonitionem<lb n="29" />
				ab illo percipiendo,  commorati sumus in praedicto Yconio per dies<lb n="30" />
				aliquot,  in quo erat quidam homo iustus et timoratus  qui<pb n="100r" /><lb n="1" />
				nos recepit,  et hospitalitatem benigne exhibuit,  cuius domum<lb n="2" />
				beatus Paulus placide benedixit. Deinde uenimus Seleuci<lb n="3" />am,
				in qua mansimus diebus tribus. Inde nauigantes uenimus<lb n="4" />
				Cyprum,  eramque in ministerio eorum, donec ex Cypro ȩgre<lb n="5" />deremur.
				Exeuntes autem de Cypro, uenimus Pergen Pamphi<lb n="6" />lie.
				Illis autem abeuntibus ad praedicandum,  commoratus sum ibi men<lb n="7" />sibus
				duobus. Cumque disponerem ire in partes occidentis,  prohibuit<lb n="8" />
				me spiritus sanctus. Igitur cum audissem quod idem sancti apostoli Paulus<lb n="9" />
				et Barnabas Antiochiȩ essent,  continuo perrexi ad illos,
				<milestone n="2.6" />
				inue<lb n="10" />nique
				beatum Paulum fatigatum ex itinere, atque  in grabato re<lb n="11" />quiescere.
				Qui cum me cerneret  gauisus est,  sed arguere me cȩ<lb n="12" />pit
				pro eo  quod moram fecissem uenire de Pamphilia,  et detinu<lb n="13" />issem
				libros praedicationis. Recreati ex itinere, cȩperunt praedi<lb n="14" />care
				uerbum domini. Ad quorum praedicationem plurimi Iudeorum<lb n="15" />
				atque gentilium illuminati crediderunt in dominum Iesum Christum.
				<milestone n="2.7" />
				Ex<lb n="16" />pleta
				namque praedicatione statuerunt ire in orientem ad praedican<lb n="17" />dum,
				et tunc demum reuerterentur ad Cyprum,  ut uisitarent<lb n="18" />
				ecclesias,  in quibus uerbum domini praedicauerant. Sed beatus Bar<lb n="19" />nabas
				exorabat  ut prius iret Cyprum ad uisitandos parentes<lb n="20" />
				suos,  et postea communiter Ierusalem pergerent. Inter hȩc autem<lb n="21" />
				angelica uisio  per noctem facta est, beato Paulo  apostolo dicens.<lb n="22" />
				Celerius propera Hierusalem,  nec moram facias,  quoniam quidam fratres<lb n="23" />
				ualde prestolantur aduentum tuum.
				<milestone n="2.8" />
				Quod cum beato Barna<lb n="24" />bȩ
				panderet,  ait beatus Barnabas. Quia uoluntati dei<lb n="25" />
				contradicere non expedit,  fiat uoluntas domini.
				<milestone n="2.9" />
				Tantum obse<lb n="26" />cro
				intercede pro me ad dominum,  ut decertatio mea fiat accep<lb n="27" />tabilis
				in conspectu eius, secundum deuotionem  qua famulati<lb n="28" />
				sumus in ministerio  quod datum est nobis. Nunc autem<lb n="29" />
				propero Cyprum,  ibique finem compleo uitȩ,  faciemque tuam heu<lb n="30" />
				prodolor corporaliter non uisurus sum. Hȩc proloquens procidit<pb n="100v" /><lb n="1" />
				ad pedes eius, et fleuit diu amare.
				<milestone n="2.10" />
				Cuius dolori beatus Paulus com<lb n="2" />patiens,
				noli inquit merere frater,  non enim  sine mysterio diuino<lb n="3" />
				agitur. Nam  mihi apparuit hac nocte dominus dicens. Ne prohibeas Bar<lb n="4" />naban
				ire Cyprum,  quoniam illic praeparata est ei gratia dei,  ad illuminati<lb n="5" />onem
				multorum, et sacrum perficiendum martyrium. Tu autem perge<lb n="6" />
				Hierusalem ad loca sacra uisitanda. Tunc positis genibus orantes<lb n="7" />
				et osculantes nos ad inuicem, uale fecimus.
				<milestone n="2.11" />
				Et nauigantes descen<lb n="8" />dimus
				Laodiciam, decertantes  ut pergeremus Cyprum.
				<milestone n="2.12" />
				Deinde ue<lb n="9" />nimus
				ad ciuitatem quȩ uocatur Anemoria,  in qua inuenimus<lb n="10" />
				iustos uiros quanquam ethnicos, tamen sagacitate pollentes.  Quos<lb n="11" />
				cernentes, sagaciter nos interrogare cȩperunt dicentes. O uiri<lb n="12" />
				qui estis ? Unde et  quo ? Uel quȩ res uos attulit in nostras oras ?<lb n="13" />
				Animaduertens autem beatus Barnabas, illorum sagacitatem,  sagaciter<lb n="14" />
				eis respondere studuit.  Si nosse inquit cupitis  qui sumus,  unde<lb n="15" />
				et quo,  uel quam ob rem uenimus,  scitote  quia famuli  domini nostri Iesu<lb n="16" />
				Christi sumus, creatoris celi et terrȩ. Uenientes ab Hierosolimis, pergi<lb n="17" />mus
				ubique ad praedicandum nomen eius,  quia ipse est filius dei omnipotentis,<lb n="18" />
				et qui credit in illum  non morietur,  sed uitam recipiet sempiternam.<lb n="19" />
				Uerumtamen si hoc cognoscere <del rend="scratched" unit="character" quantity="1" /> cupitis,  exuite uos uestimentis<lb n="20" />
				quȩ ueterascunt  et pereunt, et induimini uestibus quȩ  non<lb n="21" />
				pereunt, sed gloriosa et splendida permanent in ȩternum. Hȩc au<lb n="22" />dientes,
				attoniti ualde compuncti sunt corde, admirantes et di<lb n="23" />centes.
				Mira res quam dicitis.  Quis enim deus praepotens, quia talia<lb n="24" />
				perficere ualet ? Ad hȩc beatus apostolus Barnabas. Si enim consequi<lb n="25" />
				uultis  quȩ dicimus,  confitemini peccata uestra credentes in<lb n="26" />
				dominum Iesum Christum, percipientes sacrum baptismum,  et proculdubio<lb n="27" />
				accipietis  que uobis promittimus.
				<milestone n="2.13" />
				Cumque illi sponderent cuncta<lb n="28" />
				patrare,  breuiter beatus Barnabas sanctȩ trinitatis mysterium<lb n="29" />
				exponendo descendit cum illis in fontem,  et baptizauit eos in<lb n="30" />
				nomine patris et filii et spiritus sancti,  induitque eos uestibus sanctȩ re<pb n="101r" /><lb n="1" />ligionis.
				Cum autem se cognouissent esse christicolas  et uirtutem<lb n="2" />
				accepissent spiritus sancti,  cȩperunt gaudere  et glorificare dominum Iesum<lb n="3" />
				Christum. Conferentes autem quȩdam subsidia conuocatis pauperibus<lb n="4" />
				apostolus	distribuit illis  prout cuique opus erat, instruens illos et com<lb n="5" />monens,
				ut permanerent in gratia dei  quam perceperant.
				<milestone n="2.14" />
				Nauigantes<lb n="6" />
				peruenimus Cyprum,  ibique inuenimus Tymónem et Aristiónem famulos<lb n="7" />
				domini.
				<milestone n="2.15" />
				Tymon autem  urebatur  f<del hand="manus1-dubia" rend="dotted">r</del>ebribus.
				Cui cum manus imposuis<lb n="8" />set
				beatus Barnabas, et sacrum euuangelium per inuocationem domini<lb n="9" />
				saluatoris,  statim febris fugata est, et adeo corroboratus est  ut con<lb n="10" />tinuo
				nos cum gaudio sequeretur. Ex doctrina namque  apostolorum<lb n="11" />
				beatus Barnabas euuangelium sancti Mathei apostoli secum ferebat,<lb n="12" />
				et ubicumque inueniebat infirmos  ponebat illud super eos<lb n="13" />
				et continuo sanabantur, a quocumque languore tenebantur.<lb n="14" />
				<milestone n="2.16" />
				Ex<add place="above" hand="manus1-dubia">e</add>untes autem inde, inuenimus uirum nomine Heraclium,
				<milestone n="2.17" />
				quem<lb n="15" />
				beatus Paulus apostolus cum sancto Barnaba baptizauerat,  et recep<lb n="16" />to
				spiritu sancto episcopum ordinauerat ad commonitionem fidelium. Hic<lb n="17" />
				nos cum magno gaudio excepit et hospitalitatem precipuam<lb n="18" />
				exhibuit.
				<milestone n="2.18" />
				Post hȩc autem inuenimus quendam uirum nomine<lb n="19" />
				Rodónem, quamuis ethnicum, tamen iustum atque benignum.  Huic<lb n="20" />
				cum beatus apostolus sanctam fidem exponeret,  continuo credidit<lb n="21" />
				in dominum,  et baptizatus secutus est nos. His ita gestis, obuium<lb n="22" />
				habuimus impium et maleficum Iudȩum nomine Barieum,  quem<lb n="23" />
				olim beatus Paulus lumine priuauerat. Hic nam<add place="above" hand="manus1-dubia">que</add>  cum cogno<lb n="24" />uisset
				beatum apostolum, malitia commotus prohibuit nos introire<lb n="25" />
				in <sic>Paphm</sic>.
				<milestone n="2.19" />
				Proinde reuertentes, uenimus in locum  in quo<lb n="26" />
				ethnici uiri et feminȩ ludendo nudi currebant. Hoc<lb n="27" />
				cum uidisset beatus B<del rend="dotted" hand="manus1-dubia">e</del>arnabas, indignatus super tale facinus<lb n="28" />
				maledixit continuo templum,  statimque pars templi funditus<lb n="29" />
				corruit,  magnaque contritio ex ethnicis facta est,  qui sub<lb n="30" />
				ruina ipsa mortui sunt. Cȩteri autem qui euaserunt,<pb n="101v" /><lb n="1" />
				fugerunt in templum Apoll<del rend="scratched">o</del>inis.
				Nemo itaque miretur  quod praedictus<lb n="2" />
				Barieu postquam a beato Paulo apostolo lumine priuatus fuerat  uisum<lb n="3" />
				receperat,  cum non illum perpetualiter sed ut conuerteretur ad tempus<lb n="4" />
				percusserit dicens : eris cecus usque ad tempus. Ergo liquidius constat,<lb n="5" />
				ut ad precem Sergii proconsulis per beatum Paulum apostolum
				conuersus lumen<lb n="6" />
				receperit, postmodum uero sicut Symon magus apos<add place="margin-right" hand="manus1">ta</add>tando trans<lb n="7" />gressor
				fieret.
				<milestone n="2.22" />
				Introeuntibus nobis itaque in Salaminam,  inue<lb n="8" />nimus
				synagogam Iudeorum quam beatus apostolus exhortare cȩpit,<lb n="9" />
				et per euuangelium sancti Mathei, Christi gratiam introducere.
				<milestone n="2.23" />
				Hoc<lb n="10" />
				dum praefatus comperisset Barieu,  quia plurimi Iudeorum recepis<lb n="11" />sent
				praedicationem sancti apostoli,  omnem maliciam iniquitatis suȩ osten<lb n="12" />dens
				seditione facta contra sanctum apostolum fecit eum comprehendi<lb n="13" />
				et querebant tradere consuli eiusdem Salaminȩ ciuitatis,  af<lb n="14" />fligentes
				illum multis suppliciis et uariis cruciatibus. De hinc<lb n="15" />
				cum iam maceratum et  quassatum pȩnis ducerent ad iudican<lb n="16" />dum,
				accidit  ut deueniret in eandem insulam ex Cypro quidam<lb n="17" />
				uir magnus et praepotens nomine Eusebius scilicet de progenie im<lb n="18" />peratoris.
				Comperientes autem Iudei aduentum eius, uerentes<lb n="19" />
				nimium  ne illum eriperet de manibus eorum, ligantes funem<lb n="20" />
				in collo eius,  nocturno tempore dilaceratum a synagoga in ipo<lb n="21" />dromum
				pertraxerunt,  et deinde foris portam. Post hȩc autem circumdan<lb n="22" />tes
				illum igne, crudeliter cremauerunt. Sicque beatus apostolus post multos<lb n="23" />
				agones et diuturna certamina pro Christi amore adustus, migrauit<lb n="24" />
				ad gaudia sempiterna. Impii autem Iudȩi non saciati de nece illius,<lb n="25" />
				zelo diu concitati tulerunt sacratissimum corpus eius,  et in locello<lb n="26" />
				plumbeo recludentes, in mare praecipitare disponebant.
				<milestone n="2.24" />
				Inte<lb n="27" />rim
				ego praefatus Iohannes qui et Marcus, una cum praedictis Tymóne<lb n="28" />
				et Ródone occulte noctu<add place="above" hand="manus1">r</add>nis horis tulimus illud,  et collocauimus<lb n="29" />
				in cripta  que olim fuerat habitatio Iebuseorum tercio idus<lb n="30" />
				iunii,  hoc est undecima die ipsius mensis.
				<milestone n="epilogue" />
				<del rend="dotted" hand="manus1-dubia">Post</del>
				hanc itaque<pb n="102r" /><lb n="1" />
				occultam collocationem, plurimis annorum curriculis uenerabile	corpus<lb n="2" />
				illius latuit,  nec inueniri a christicolis ualuit. Sed deus omnipotens<lb n="3" />
				qui non patitur occultare gloriam sanctorum suorum, tempore Zenonis<lb n="4" />
				imperatoris et sancti Gelasii papȩ, eodem sancto apostolo reuelante corpus<lb n="5" />
				eius inuentum est,  atque cum hymnis et laudibus in alio loco mirifice<lb n="6" />
				collocatum est,   ad honorem et gloriam domini nostri Iesu Christi,  qui cum deo<lb n="7" />
				patre et spiritu sancto uiuit  et regnat deus, per infinita secula seculorum amen.
			</p>
		</div>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
