<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (BHL983 - fragment)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="AugSBFol202">
				<msIdentifier>
					<country>Allemagne</country>
					<settlement>Augsbourg</settlement>
					<repository>Staats- und Stadtbibliothek</repository>
					<collection>Codex Folio</collection>
					<idno>202</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-partie2" />
		<pb n="6r" />
		<div>
					<head type="initial"><lb n="19" />
			Uita sancti Barnabe apostoli
		</head>
		<milestone n="2.2" />
		<p>
			Iohannes igitur<lb n="20" />
			qui et Marcus famulus domini nostri Iesu Christi discipulus uero apostolorum Pauli et<lb n="21" />
			Barnabe mistica dei opera quae diuinitus uidi et diligenter cognoui, gra<lb n="22" />diendo
			scilicet cum praedictis sanctis apostolis,  et famulando in ministerio illorum in omnibus<lb n="23" />
			fidelibus in Christi ecclesia commorantibus per gratiam domini fideliter pando. Denique<lb n="24" />
			cum essem ethnicus et famulator ydolorum. Commorando scilicet in ministerio Cy<lb n="25" />rilli,
			quondam pontificis nefandissimi templi Iouis. Annuente gratia do<lb n="26" />mini
			Iesu Christi, baptizatus sum per beatum Paulum et Barnabam,  qui digni fuerunt<lb n="27" />
			uocacione dei, in loco  qui dicitur Yconium.
			<milestone n="2.3" />
			Postquam uero sacrum baptismum suscepi.<pb n="6v" /><lb n="1" />
			Uidi in uisione uirum splendidum atque mirabilem,  amictum stola candida  Qui<lb n="2" />
			dixit mihi.
			Constans esto Iohannes  et crede fiducialiter quoniamquidem ammodo<lb n="3" />
			non Iohannes sed Marcus id est excelsus uocaberis.
			Et gloria excellencie tue<lb n="4" />
			ubique praedicari  et glorificari oportet.
			Pro eo scilicet  quia tenebre que hattenus<lb n="5" />
			fuerunt in te,  penitus effugate sunt.
			Et data est tibi gratia et intellectus,<lb n="6" />
			ut cognoscas misteria omnipotentis<lb n="7" /> dei.
		</p>
		<milestone n="2.4" />
		<p>
			<lb n="6" />
			<seg type="lectio" hand="manus1" place="inline">Lectio<lb n="7" /> secunda</seg>
			<lb n="6" />
			Cernendo itaque hanc reuelationem<lb n="7" />
				fateor obstupui et euigilans, procidi ad pedes sancti<lb n="8" />
				Barnabe apostoli.
				Ac reseraui sibi illi omnia quae a praedicto uiro agnoui.<lb n="9" />
				Interea beatus Paulus non ibi erat,  quando haec secreta dei sancto Barnabe pandere<lb n="10" />
				studui.
				Postquam uero beatus Barnabas diligenter animaduertit nostram<lb n="11" />
				reuelacionem  commonuit dicens.
				Precaue diligenter,  et pone custodiam<lb n="12" />
				ori tuo,  ne alicui misterii uirtutem que uidisti asseras. Nam et mihi<lb n="13" />
				ac nocte	similiter, apparuit dominus Iesus Christus dicens. Constans esto Barnaba,<lb n="14" />
				credendo uerissime,  quoniam pro sancta deuocione 	tua ob quam reliquisti generacionem<lb n="15" />
				tuam pro nomine meo, in ea perseuerando, praemia eterna percipies. Et tamen<lb n="16" />
				conuoca Iohannem ministrum tuum, quoniamquidem  et ipse similiter uidit quaedam<lb n="17" />
				misteria.
				Interim conserua omnia  quae uidisti et audisti.  Quia ueniet tempus, quando<lb n="18" />
				manifestius appareas.
			</p>
			<milestone n="2.5" />
			<p>
				<seg type="lectio" place="inline" hand="manus1">Lectio iii.</seg>
				Hanc commonicionem  ab illo percipiendo<lb n="19" />
				commorati sumus, in predicto Yconio, per dies aliquod.
				In quo erat quidam homo iustus,<lb n="20" />
				et timoratus,  qui nos recepit ad hospitalitatem benigne exhibuit nobis.<lb n="21" />
				Cuius domum beatus Paulus placide benedixit.
				Deinde uenimus Seleuciam,<lb n="22" />
				in quo mansimus dies tres.
				Inde nauigantibus uenimus Cyprum.
				Eramque in<lb n="23" />
				ministerio eorum, donec ex Cypro egrederemur.
				Exeuntes autem de Cypro, uenimus<lb n="24" />
				Pergen Pamphilie.
				Illis autem abeuntibus ad praedicandum commoratus sum<lb n="25" />
				ibi  duobus mensibus. Cumque disponerem ire in partibus occidentis,  prohibuit me<lb n="26" />
				spiritus sanctus.
				Igitur cum audissem quod idem sancti apostoli Paulus et Barnabas Antio<lb n="27" />chie essent,
				continuo perrexi ad illos.
				<milestone n="2.6" />
				Inuenique beatum Paulum fatigatum<lb n="28" />
				ex itinere  atque in grabato requiescentem.
				Qui cum me cerneret,  gauisus est,
				<gap />
			</p>
		</div>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
