<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (Forme courte 40)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc xml:id="Wol495">
					<msIdentifier>
						<country>Allemagne</country>
						<settlement>Wolfenbüttel</settlement>
						<repository>Herzog August Bibliothek</repository>
						<collection>Cod. Guelf.</collection>
						<idno>495 Weiss.</idno>
					</msIdentifier>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="2.2" />
<pb n="119v" />
				<p><lb n="15" />
			<space quantity="1" />go Iohannes qui et Marcus seruus Iesu Christi, disci<lb n="16" />pulus
			apostolorum Petri et Pauli et Barnabe opera quae di<lb n="17" />uinitus
			uidi,  ecclesie dei fideliter pando. Cum essem ydola<lb n="18" />tra
			in ministerio Cyrilli, pontificis  Iouis,  per beatos apostolos<lb n="19" />
			conuersus sum, et baptizatus ab eis eis, et Barnabas,  in loco  qui<lb n="20" />
			dicitur Yconium.<lb n="21" />
		</p>
		<milestone n="2.3" />
		<p>
			<space quantity="1" />ost hec  uidi in uisione uirum splendidum dicentem<lb n="22" />
			michi. Iohannes  crede fideliter, et iam  non Iohannes sed<lb n="23" />
			Marcus uocaberis. Data est enim tibi potestas prae<lb n="24" />dicandi
			euuangelium, ut cognoscas Christi misteria.
			<seg type="devotional">Tu.</seg><lb n="25" />
		</p>
		<milestone n="2.4" />
		<p>
			<space quantity="1" />uigilans obstupui, et procidi ad pedes Barna<lb n="26" />be,
			narrans ei quae uideram, et Paulus tunc aderat, et<pb n="120r" /><lb n="1" />
			dixit michi. Caue ut hoc misterium nemini dicas. Nam<lb n="2" />
			hac nocte apparuit michi Christus, et dixit mihi.  Constans<lb n="3" />
			esto Barnaba, quia propter me tuam  generationem re<lb n="4" />liquisti,
			et tradidisti animam tuam pro nomine meo, premi<lb n="5" />a
			eterna percipies.  <seg type="devotional">Tu autem.</seg><lb n="6" />
		</p>
		<p>
			<space quantity="1" />ed uoca Iohannem et audi abeo quae uidit. Tu autem  con<lb n="7" />serua
			que uidisti et audisti,  quia ueniet tempus<lb n="8" />
			quando manifestus appareas.
			<milestone n="2.5" />
			Et  commorati sumus<lb n="9" />
			in Yconio per dies aliquot, apud Thimotheum uirum<lb n="10" />
			iustum, 	cuius domum Paulus benedixit.<lb n="11" />
		</p>
		<p>
			<space quantity="1" />nde uenimus Seleutiam,  et inter Ciprum, et mini<lb n="12" />stratam
			ibi eis.  Exeuntes de Cipro uenimus pergentem<lb n="13" />
			Pamphilie, et  illis abeuntibus mansi ibi duobus<lb n="14" />
			mensibus. 	Et uolentem ire in partes occidentis,  prohibu<lb n="15" />it
			me spiritus sanctus. Et ueniens Anthiochiam, audiui<lb n="16" />
			ibi esse Paulum et Barnabam. <seg type="devotional">Tu autem.</seg><lb n="17" />
		</p>
		<milestone n="2.6" />
		<p>
			<space quantity="1" />t uidens me Pa<add place="above" hand="manus1-dubia">u</add> gauisus est,  sed me redargu<lb n="18" />it,
			quia moram in Pamphilia fecissem,  et detinuissem<lb n="19" />
			libros praedicationis. Et ex praedicatione eorum inniti<lb n="20" />
			gentilium et Iudeorum crediderunt,
			<milestone n="2.7" />
			et statuerunt ire in o<lb n="21" />rientem,
			et sic reuersi Ciprum.  Sed orauit Barnabas  ut<lb n="22" />
			prius irent Cyprum ut uideret  parentes suos,  et<lb n="23" />
			sic irent in Iherusalem
		</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
