<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (Forme courte 29)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="BnF12602">
				<msIdentifier>
					<country>France</country>
					<settlement>Paris</settlement>
					<repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
					<collection>Latin</collection>
					<idno>12602</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="revision1-finished">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="titre-principal" />
		<pb n="62v" />
				<head type="initial"><lb n="1" />
			Incipit passio sancti Barnabe apostoli, <seg type="reading-date">que est
				iii idus iunii.</seg>
			<seg place="margin-left" hand="manus1" type="order-number">xxv</seg>
		</head>
			<milestone n="1.3" />
			<p><lb n="26" />
				Beatus Barnabas qui et Ioseph Ciprius genere, eo fere tempore<lb n="27" />
				quo sancta  ȩcclesia gratiam spiritus sancti suscepit, tertio 	uidelicet  post domini passionem<lb n="28" />
				anno, cum Paulo ad apostolatus celsitudinem et gentium predi<lb n="29" />cationem
				uocante  spiritu sancto  electus est.  Qui qualiter quamque perfecte<lb n="30" />
				in assignato sibi diuinitus ministerio desudauerit, Lucas euangelista<lb n="31" />
				in actibus apostolorum luculento sermone declarat.
				<milestone n="1.4" />
				Quomodo uero per mar<lb n="32" />tirii
				palmam ad coronam gloriȩ uenerit Iohannes discipulus eiusdem<pb n="63r" /><lb n="1" />
				Barnabe 		cognomento Marcus,  fideli relatione ostendit.
				<milestone n="1.33" />
				Idem enim Lucas<lb n="2" />
				beato apostolo Paulo in predicatione semper coherens,  sancti Barnabe  finem cernere<lb n="3" />
				non ualuit.
			</p>
			<milestone n="2.2" />
			<p>
				<seg place="margin-right" hand="corr1-dubia" type="lectio">Lectio ii</seg>
				Barnabas igitur cum esset apud Ichonium cum beato Paulo<lb n="4" />
				apostolo, apparuit ei per uisum dominus Iesus Christus dicens. 	Constans esto Barnaba, cre<lb n="5" />dendo
				uerissime  quoniam pro sancta deuotione qua reliquisti generationem<lb n="6" />
				tuam  pro nomine meo, prȩmia percipies ȩterna.
				<milestone n="2.5" />
				Cunque de Iconio
				pertransissent<lb n="7" />
				Antiochiam,
				<milestone n="2.7" />
				angelica uisio per noctem facta est beato  Paulo  apostolo dicens : <del rend="scratched" atLeast="6" atMost="9" /><lb n="8" />
				propera Hierusalem  nec moram facias,  quoniam fratres ualde prestolantur<lb n="9" />
				aduentum tuum.
			</p>
			<milestone n="2.8" />
			<p>
				<seg place="margin-right" hand="corr1-dubia" type="lectio">Lectio iii</seg>
				Cum hanc uisionem beatus Paulus apostolus beato Barnabe<lb n="10" />
				panderet,  ait beatus Barnabas.  Quia uoluntati dei contradicere non expedit,<lb n="11" />
				fiat uoluntas domini.
				<milestone n="2.9" />
				Tantum obsecro  intercede pro me ad dominum,  ut decertatio mea<lb n="12" />
				fiat acceptabilis in conspectu eius.  Nunc enim  propero Ciprum, et post mo<lb n="13" />dicum
				finem complebo uite,  faciem tuam prohdolor ultra corporaliter non uisurus.<lb n="14" />
			</p>
			<p>
				<seg place="margin-right" hand="corr1-dubia" type="lectio">Lectio iiii</seg>
				Tunc procidit Barnabas ad pedes Pauli, et fleuit diu amare.
				<milestone n="2.10" />
				Cuius dolori<lb n="15" />
				Paulus compatiens, noli inquit merere frater,  non enim  sine diuino miste<lb n="16" />rio
				id agitur. Nanque apparuit michi hac nocte dominus dicens. Ne prohibe<lb n="17" />as
				Barnabam ire Ciprum,  quoniam prȩparata est ei gratia mea  ad illumi<lb n="18" />nationem
				multorum, et sacrum martirium perficiendum. Tu autem perge Hierusalem,<lb n="19" />
				ad loca sancta uisitanda. Tunc positis genibus et oscula sibi dantes, ad  in<lb n="20" />uicem
				uale fecerunt.
			</p>
			<milestone n="2.11" />
			<p>
				<seg place="margin-right" hand="corr1-dubia" type="lectio">Lectio v</seg>
				Beatus uero Barnabas ascendens nauem,  descen<lb n="21" />dit
				Laoditiam, decertans  ut pergeret Ciprum.
				<milestone n="2.14" />
				Cum autem peruenisset Ciprum<lb n="22" />
				inuenit ibi  Timonem et Aristionem famulos domini.
				<milestone n="2.15" />
				Timon autem  urebatur  fe<lb n="23" />bribus.
				Cui cum manus imposuisset beatus Barnabas, et sacrum euangelium per		in<lb n="24" />uocationem
				domini saluatoris, statim febris fugata est, et adeo corroboratus est<lb n="25" />
				infirmus,  ut continuo apostolum cum gaudio sequeretur. Ex doctrina namque<lb n="26" />
				apostolorum, beatus Barnabas euangelium sancti Mathei semper secum ferebat,  et ubicunque<lb n="27" />
				inueniebat infirmos,  ponebat illud super eos,  et continuo sanabantur a<lb n="28" />
				quocunque languore tenebantur.
			</p>
			<milestone n="2.19" />
				<p>
				<seg place="margin-right" hand="corr1-dubia" type="lectio">Lectio vi</seg>
				Uisitatis igitur et in fide consortatis pa<lb n="29" />rentibus
				suis exiuit a Cipro, inde Paphum transiturus. Cum itaque a Cipro Pa<lb n="30" />phum
				transiret, obuium habuit impium et maleficum Iudeum Barieu no<lb n="31" />mine
				quem fidei resistentem olim beatus Paulus non perpetualiter sed ad tempus<lb n="32" />
				lumine oculorum priuauerat dicens. Eris cecus usque ad tempus. De quo liquido<lb n="33" />
				constat, quod ad precem Sergii Pauli proconsulis per beatum Paulum apostolum con<pb n="63v" /><lb n="1" />uersus
				lumen receperit sed postmodum sicut ille Simon magus apostatando<lb n="2" />
				transgressor factis sit.
			</p>
			<milestone n="2.18" />
			<p>
				<seg place="margin-left" hand="corr1-dubia" type="lectio">Lectio vii</seg>
				Hic itaque cum cognouisset beatum Barnabam, malitia com<lb n="3" />motus
				prohibuit eum introire Paphum.
				<milestone n="2.22" />
				Proinde apostolus reuertens introuit  Sala<lb n="4" />mínam.
				Inuenit itaque apostolus Barnabas in Salamina sinagogam Iudeorum. Quam<lb n="5" />
				ingressus, exhortari cȩpit ad fidem, et  per euangelium sancti Mathei Christi gloriam praedica<lb n="6" />re.
				<milestone n="2.23" />
				Hoc cum praefatus
				comperisset Barieú,  et quia plurimi Iudeorum recepissent praedica<lb n="7" />tionem
				sancti apostoli, omnem malitiam iniquitatis suȩ ostendens  seditione excitata<lb n="8" />
				contra sanctum apostolum fecit comprehendi.
			</p>
			<p>
			<seg type="lectio" place="margin-left" hand="corr1-dubia">Lectio viii</seg>
				Quȩrebant ergo impii Iudei eum<lb n="9" />
				tradere consuli eiusdem Salamine,  affligentes illum multis suppliciis<lb n="10" />
				et uariis cruciatibus. Sed uaria nimium  ne eriperet de manibus eorum ligan<lb n="11" />tes
				funem in collo eius, nocturno tempore de sinagoga in ippodromum per<lb n="12" />traxerunt,
				et deinde foris portam. Post hȩc autem circundantes eum<lb n="13" />
				igne crudeliter cremauerunt. Sicque beatus apostolus post multos agones et diuturna cer<lb n="14" />tamina
				pro Christi amore adustus, migrauit ad gaudia sempiterna. Impii autem<lb n="15" />
				Iudei non saciati de nece illius, zelo concitati tulerunt sanctum  corpus eius,  et in locello plum<lb n="16" />beo
				recludentes in mari praecipitare disponebant.
				<milestone n="2.24" />
				Interim praefatus Iohannes discipulus qui et<lb n="17" />
				Marcus, una cum aliis fidelibus, occulte nocturno tempore tulerunt illud  et collocauerunt<lb n="18" />
				in cripta,  quȩ olim fuerat habitatio Iebuseorum, iii idus iunii,  hoc est undecima die  mensis<lb n="19" />
				ipsius.
				<milestone n="epilogue" />
				Propter hanc itaque occultam collocationem plurimis annorum curriculis uenerabi<lb n="20" />le
				corpus illud latuit,  nec inueniri a christicolis ualuit,  sed  tempore Zenonis imperatoris<lb n="21" />
				et sancti Gelasii pape eodem sancto apostolo reuelante repertum est corpus eius,  atque cum imnis et lau<lb n="22" />dibus
				decentissime collocatum,
				per gratiam illius   qui non patitur latere gloriam sanctorum suorum<lb n="23" />
				qui uiuit et  regnat per omnia saecula saeculorum amen.
			</p>
			<milestone n="explicit-principal" />
			<head type="final">Explicit passio sancti Barnabe apostoli.</head>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
