<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI PUBLIC "TEI" "https://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_all.dtd">
<TEI>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Acta Barnabae (Forme courte 41)</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>IRSB - Projet FNS « Éditer la littérature apocryphe chrétienne » </publisher>
				<pubPlace>Lausanne</pubPlace>
				<date>2017…</date>
			</publicationStmt>
		<sourceDesc>
			<msDesc xml:id="Wol145">
				<msIdentifier>
					<country>Allemagne</country>
					<settlement>Wolfenbüttel</settlement>
					<repository>Herzog August Bibliothek</repository>
					<collection>Cod. Guelf.</collection>
					<idno>145.2 Helmst.</idno>
				</msIdentifier>
			</msDesc>
		</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc status="transcription-inprocessing">
			<change />
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
<body>
	<div>
		<milestone n="preamble" /><pb n="210r" /><cb n="1" />
		<milestone n="titre-principal" />
		<head type="initial"><lb n="10" />
			Barnabe
		</head>
		<p><lb n="11" />
			Exaudi domine populum tuum<lb n="12" />
			cum apostoli tui Barnabe<lb n="13" />
			patrocinio supplicantem,<lb n="14" />
			ut uto semper auxilio mu<lb n="15" />nitus,
			secuta tibi posuit<lb n="16" />
			deuotione seruire.
		</p>
		<div>
			<head type="lectio">i</head><lb n="17" />
			<p>
			Barnabas leuites Cyprius<lb n="18" />
			genere, unus de <num value="72">lxxii</num> domini<lb n="19" />
			discipulis ab ystoria ac<lb n="20" />tuum
			in multiis extolli<lb n="21" />tur
			et laudatur. Fuit namque<lb n="22" />
			optime informatus et or<lb n="23" />dinatus
			et quantum ad se, et<lb n="24" />
			quantum ad deum, et quantum ad<lb n="25" />
			primum. Quantum ad se ordi<lb n="26" />natus
			extitit, secundum <num value="3">tres</num><cb n="2" /><lb n="1" />
			uires sed rationalem con<lb n="2" />cupiscabilem,
			et irascibilem.<lb n="3" />
			Huic namque rationalem<lb n="4" />
			illustratam, lumine cogni<lb n="5" />tionis.
			Unde dicitur actuum  <num value="14">xiiii</num>. E<lb n="6" />rant
			autem in ecclesia que est<lb n="7" />
			Antiochie prophete et doctores,<lb n="8" />
			in quibus Barnabas et Symon,<lb n="9" />
			et caetera. Secundo habuerit concupisci<lb n="10" />bilem
			purgatam a puluere<lb n="11" />
			mundane affectionis, unde<lb n="12" />
			diciture actuum <num value="14">xiiii</num> quod Ioseph<lb n="13" />
			qui cognominanis est Bar<lb n="14" /><subst>
				<del rend="scratched" atLeast="1" atMost="2" />
				<add place="inline" hand="manus1-dubia">s</add>
			</subst>asbas
			cum haberet agrum,<lb n="15" />
			uendidit illum et attulit<lb n="16" />
			precium, et posuit ante pedes<lb n="17" />
			apostolorum, ubid dicit glosa : de<lb n="18" />stituendum
			probat quod tangere<lb n="19" />
			deuitat, et docet calcandum<lb n="20" />
			esse aurum quod subdit gressibus<lb n="21" />
			apostolorum.
		</p>
	</div>
	<div>
		<head type="lectio">ii</head>
		<p>
			<num value="3">Tercio</num> ha<lb n="22" />buit
			irascibiliem robora<lb n="23" />tam
			magnitudine probi<lb n="24" />tatis,
			et hoc uel uiriliter ag<lb n="25" />gregiendo
			ardua uel perse<lb n="26" />ueranter
			agendo forcia, uel<pb n="210v" /><cb n="1" /><lb n="1" />
			uel constanter suscensendo aduer<lb n="2" />sa.
			Uiriliter aggrediendo ar<lb n="3" />dua,
			sicut patet in hoc,<lb n="4" />
			quod illam maximam ciui<lb n="5" />tatem
			Antiochian, ad<lb n="6" />
			conuertendum accepit, si<lb n="7" />cut
			et patet actuum <num value="9">ix</num> quia cum<lb n="8" />
			post couersionem Paulus<lb n="9" />
			Ierosolimam uenisset, et discipulis<lb n="10" />
			seiungere uellet, et omnes<lb n="11" />
			eum tamquam lupum agni<lb n="12" />
			fugerent, Barnabas ipsum<lb n="13" />
			audaciter apprehendit, et ad<lb n="14" />
			apostolos duxit. Perseueranter<lb n="15" />
			operando forcia, quia corpus<lb n="16" />
			suum maceratuit, et ieiuniis<lb n="17" />
			afflixit. Under dicitur actuum <num value="13">xiii</num><lb n="18" />
			de Barnaba et quibusdam<lb n="19" />
			aliis ministrantibus et caetera.<lb n="20" />
			Constanter sufferendo ad<lb n="21" />uersa,
			sicut apostoli prohiberet ei<lb n="22" />
			testimonium dicentes : tunc<lb n="23" />
			carissimis nostris Barnaba,<lb n="24" />
			et Paulo hominibus <add place="above" hand="manus1">qui</add> tradi<lb n="25" />derunt
			animas suas pro<lb n="26" />
			nomine domini Iesu Christi.
		</p>
	</div>
	<div>
		<head type="lectio">iii</head>
		<p><cb n="2" /><lb n="1" />
			Secundo fuit ordinatus quan<lb n="2" />tum
			ad deum deferendo dei<lb n="3" />
			acutoritati, maiestati, et<lb n="4" />
			bonitati. Auctoritati quod<lb n="5" />
			patet <subst>
				<del rend="scratched" atLeast="2" atMost="3" />
				<add place="above" hand="manus1">ex</add>
			</subst>
			hoc quia officium praedi<lb n="6" />cationis
			sibi non usur<lb n="7" />pauit,
			sed hoc ex auctorita<lb n="8" />te
			dei accipere uoluit sicut<lb n="9" />
			habetur ait, <num value="13">xiii</num>: dixit spiritus<lb n="10" />
			sanctus : segregate michi Bar<lb n="11" />nabam
			et Saulum in o<lb n="12" />pus
			ad <add place="above" hand="manus1">quod</add> misi eos. Secundo dei<lb n="13" />
			maiestati. Cum enim si<lb n="14" />cut
			habetur ait,  <num value="14">xiiii</num>: ma<lb n="15" />iestatem
			diuinam sibi qui<lb n="16" />dam
			uellent attribuere,<lb n="17" />
			et ei tanquam deo hostias<lb n="18" />
			immolare uocantes eum<lb n="19" />
			Iouem, tamquam priorem<lb n="20" />
			et Paulum mercurium tan<lb n="21" />quam
			prudetem, et eloquen<lb n="22" />tem,
			continuo Barnabas<lb n="23" />
			et Paulus conscissis tu<lb n="24" />nicis
			clamauerunt uiri quod<lb n="25" />
			facitis, et nos mortales<lb n="26" />
			sumus similes uobis <unclear reason="reproduction" atLeast="1" atMost="2" /> ho<pb n="211r" /><cb n="1" /><lb n="1" />mines,
			annuntiantes<lb n="2" />
			uobis ab hiis uaris con<lb n="3" />uerti
			ad deum uiium.
		</p>
	</div>
	<div>
		<head type="lectio">iiii</head>
		<p><lb n="4" />
			Tercio dei bonitati nam<lb n="5" />
			sicut habetur ait, <num value="15">xv</num>. Cum<lb n="6" />
			bonitate gratie dei qua



<milestone n="1.1" />
		<p>
Redemptor et saluator noster dominus Iesus Christus antequam de interitu Sathanae
triumphans uictor et exultans penetraret regna polorum : sanctam ecclesiam quam
pretioso sanguine acquisiuit per beatos apostolos et apostolicos uiros immobiliter
muniens fundauit : et mirabiliter corroborans solidauit. Scilicet ut et ipsa inuiolata
semper et gloriosa maneret : et illorum praedicatione nouam sibi progeniem plurimosque
filios aggregaret.
<milestone n="1.2" />
Ex quorum consortio et collegio extans beatissimus Barnabas, tanto deuotissime pro ipsa decertare studuit, quanto diuinitus per spiritus sancti
gratiam cum beato Paulo apostolo ad apostolatus gloriam uocatum se esse cognouit. Ergo cum sanctorum apostolorum natalitia celebramus : dignum equidem atque
salutare uidetur ut eius sollemnitatem deuotissime celebremus.
<milestone n="1.3" />
Quoniamquidem
et si non est in ordine duodenario apostolatus eorum : non tamen deest cathalogo
praedicationis excellentia miraculorum : quae cum beato Paulo sicut Lucas euangelista
refert in actibus apostolorum mirabiliter patrauit a tempore uidelicet : quo per
inuocationem et gratiam spiritus sancti <num type="ordinal" value="13">tertio decimo</num> post domini passionem anno
cum ipso Paulo ad apostolatus celsitudinem et praedicationem diuinitus
electus est uocante illos eodem spiritu sancto et dicente. Segregate mihi Barnabam
et Saulum, in opus quo assumpsi eos.
<milestone n="1.4" />
Sed qualiter uir iste domini Barnabas
deuotissime fidem catholicam praedicando et corda infidelium ab errore iniquitatis
redimendo. Opprobria et contumelias
pro Christi amore sustinendo certauerit. Ac
deinde per martyrii palmam, ad coronam gloriae peruenire per autenticam seriem
et auctoritatem praefati Lucae euangelistae et Iohannis cognomento Marci discipuli
atque exadelphi eius gradientes fida relatione pandere curamus.
<milestone n="1.5" />
Denique iste est
ille Barnabas sanctissimus : qui et Ioseph <num value="1">unus</num> ex <num value="72">septuaginta duobus</num> discipulis
domini saluatoris : qui secundum nominis sui praesagium dignitatem pro meruit. Nam
Barnabas hebraice : latine autem filius consolationis dicitur. Communiter cum sanctis
apostolis degebat : et consolationem maximam praebebat eis
<milestone n="1.6" />
inter eos uidelicet
quibus erat cor unum et anima una : nec quisquam eorum quae possidebant aliquid suum esse
dicebant.
Sed erant illis omnia communia. Et quotquot possessores agrorum
aut domorum erant uendentes pretia eorum afferebant, et  ponebant ante pedes apostolorum.
<milestone n="1.7" />
Sic et enim scriptum est : Ioseph autem qui cognominatus est Barnabas ab apostolis
quod est filius consolationis leuites Cyprius genere cum haberet agrum :
uendidit illum : et attulit pretium : et posuit ad pedes apostolorum.
<milestone n="1.8" />
Postmodum uero cum beatus Paulus conuersus fuisset ad fidei gratiam eodem anno :
quo dominus passus est : et resurrexit : iste Barnabas in ipso initio fidei eius. Illum
apprehendere dignus fuit : et ducere ad apostolos. Unde et sequitur : Barnabas autem
apprehensum illum duxit ad apostolos : et narrauit illis : quomodo  in uia uidisset
dominum : et locutus est ei et quomodo in Damasco fiducialiter egerit in nomine
Iesu.
<milestone n="1.9" />
Plane diligenter considerare et admirari condecet : quantum illum diuina gratia
dilectum quantumque amabilem atque dignum habuit : quando inter tot discipulorum cateruas non alium ad instruendum et docendum suum nouum militem miserit
: nisi illum qui consolationis filius dicebatur. Scilicet ut illi Saulo qui nouus tyro
nouamque tyrocinii gratiam perceperat dulcem sanctae fidei gratiam dulcemque sanctae trinitatis mysterium
sagaciter ministraret. Denique dante gratiam deo dare quem non poenitet
umquam : quantum eius instructio in nouum Christi militem fructificauerit : quantumque inter sanctos apostolos gloriosus enituerit repletus spiritu sancto : audiamus.
<milestone n="1.10" />
Peruenit autem sermo ad aures ecclesiae quae erat Hierusolimis super istis : et miserunt
Barnabam Antiochiam : qui cum uenisset : et uidisset gratiam dei : gauisus est
ualde : et hortabatur omnes manere in domino : quia erat uir bonus et plenus spiritu
sancto et fide : et apposita est multa turba in domino. Nonne quia illum cognouerant
sancti dei apostoli esse uirum bonum, et non tantummodo bonum, sed quod gloriosius est atque beatius plenum
spiritu sancto : ideo illum ad praedicandum mittere studuerunt. Ideoque et sanctus spiritus
turbam multam subicere atque ad cognitionem domini nostri Iesu Christi mirabiliter
perducere dignatus est.
<milestone n="1.11" />
Sed quia non solummodo istos domino acquirere
cupiebat : ne nouum tyronem obliuioni traderet : inhianti studio illum sibi comitem
ad praedicandum sumere studens profectus est inquit euangelista Tharsum : ut quereret
Saulum : quem cum inuenisset : perduxit Antiochiam : et annum totum conuersati sunt in ecclesia : et docuerunt turbam multam : ita ut cognominarentur
primum Antiochiae discipuli christiani.
<milestone n="1.12" />
Uerum quia non tantummodo in praedicationis
gratia sed etiam in hospitalitatis misericordia benignus extiterat : cum sancti apostoli elemosinam Hierosolimis destinare curarent : istum prae omnibus : et inter omnes
eligere statuerunt. Sic enim astruit euangelista. Discipuli autem prout quisque
habebat in ministerio proposuerunt mittere habitantibus in Iudea fratribus : quod et
fecerunt mittentes ad seniores per manus Barnabae et Sauli.
<milestone n="1.13" />
Interim quantum talis
obedientiae talisque elemosinarum uirtus domino deo placuerit : quantamque uicissitudinem exinde postquam reuersi sunt in Antiochiam perceperunt : sequens lectio
demonstrat. Barnabas autem et Saulus reuersi sunt Hierosolimis expleto ministerio. Erant autem in ecclesia quae erat Antiochiae : prophetae et doctores : in quibus
Barnabas et Saulus. Ministrantibus illis domino et ieiunantibus dixit spiritus sanctus.
Segregate mihi Barnabam et Saulum, in opus quo assumpsi eos.
<milestone n="1.14" />
Ecce beate
Barnaba apostole domini nostri Iesu Christi quanta tibi diuina gratia tribuit dona pro
digno munere : quod dignus rite patrasti : Scilicet ut spiritus almificus te deuote
uocaret : mitteretque ad populum caelestia dicta ferentem.
<milestone n="1.15" />
Sequitur beati euangelistae
ad declaranda eius miracula diuina lectio.
Et ipsi quidem dimissi a spiritu
sancto uenerunt Seleutiam et inde nauigauerunt Cyprum. Repletus namque spiritu
sancto beatissimus Barnabas quid decebat : ut ageret cum dilecto collega nisi illud :
quod nemo mortalium sine gratia spiritus sancti patrare ualet : sicut in praesentiarum
manifestissime declaratur. Nonne postquam illum Bariesus magus qui Helimas dicebatur
lumine priuarunt : et Sergium Paulum proconsulem a quo beatus apostolus de Saulo
Paulus uocatus est ad fidem catholicam conuerterunt : plurimam gentium multitudinem ad
lucem ueritatis perduxerunt.
<milestone n="1.16" />
Sic utique sacra scriptura denuntiat : Secuta est inquit
multitudo Iudeorum et colentium aduenarum Paulum et Barnabam : qui loquentes
suadebant eis permanere in gratia dei. Et sequenti sabbato pene uniuersa ciuitas commota
est audire uerbum dei. Audientes autem gauisi sunt : et glorificabant dominum
: et crediderunt quotquot erant praeordinati ad uitam aeternam.
<milestone n="1.17" />
O ammirabile
mysterium diuinae dispensationis. O praedicandum et glorificandum
sacramentum domini saluatoris : qui sibi recte famulantibus tantam gratiam conferre
dignatus est : ut resistentes lumine priuarent : et humiliter famulantes ad claritatem
perpetuae beatitudinis perducerent. Sed quia superbi unde respicere debent : inde
inflammantur ad iram : sedicionem facientes eiecerunt apostolos de finibus suis.
Illi autem gaudentes repleti spiritu sancto et praedicantes conuerterunt ad dominum
Iudeorum et Grecorum copiosam multitudinem.
<milestone n="1.18" />
Interea quia unus inerat eis spiritus
et una fides sicut in caeteris apostolis : ne minores uiderentur esse in miraculis : qui
aequales erant in amore sanctae religionis : congruum fuit : ut sicuti beatus Petrus et
Iohannes claudum ex utero matris curauerunt : beatus Paulus et Barnabas similiter
agerent : et dispensante deo ita peractum est.
Uenientesque Listris : claudum ex utero
matris mirabiliter curauerunt :
<milestone n="1.19" />
adeo ut tale miraculum turbae conspicientes deos illos
existimarent dicentes : Dii facti similes hominibus descenderunt ad nos. Et uocabant
Barnabam Iouem Paulum uero Mercurium : quoniam ipse erat dux uerbi. Sacerdos
quoque Iouis tauros et coronas deferens uolebat sacrificare.
<milestone n="1.20" />
Quare itaque hoc ? Quare
Barnabam Iouem : Paulum uero uocabant Mercurium ? Quare tauros quare coronas
sacerdos ferebat ? Propter hoc namque Barnabam Iouem uocabant : quia secundum
ethnicam fatuitatem defensorem suum illum esse credebant. Paulum uero Mercurium : quia ipsum credebant eloquium linguamque praestare mortalibus : unde Mercurium
hoc est medium currentem inter aures linguasque dicebant. Tauros uero ad uictimam
: coronas autem ut quasi diis sacerdos Iouis illis imponeret.
<milestone n="1.21" />
Sancti itaque apostoli
reminiscentes praecepti domini dicentes : qui se exaltat humiliabitur, et qui se humiliat exaltabitur : tale facinus
prorsus abominantes expulerunt, et scissis tunicis clamabant : uiri quid hoc facitis ?
Et nos mortales sumus similes uobis homines annunciantes : ut conuertamini ad deum
uiuum : qui fecit celum et terram.
<milestone n="1.22" />
Exinde in Derben uenientes euangelizabant : et
docebant multos : uere digne uere iuste gratia Christi preeunte et dispensante multos
docebant : ut qui se in mundanis rebus humiles fecerant : in diuinis gloriosi existerent : ut plurimos docerent : tenebrisque retentos ad lucem  ueritatis perducerent.
<milestone n="1.23" />
Plurimas itaque prouincias peragrantes uerbum domini annunciando tandem peruenerunt
Hierosolimam : Qui suscepti a sanctis apostolis annunciabant gaudentes :
quanta deus cum eis mirabiliter fecisset. Bene autem non utique tristes sed gaudendo
annunciabant quia promissum habebant : Gaudete itaque et exultate : quoniam
nomina uestra scripta sunt in caelis.
<milestone n="1.24" />
Uerumtamen quia in Antiochia quaestio exorta erat de circumcisione
ab improbis : consilio inito sancti apostoli quos destinare curauerunt ad tale facinus
extirpandum : nisi hunc karissimum atque fidelem domini Barnabam filium scilicet
consolationis cum collega fido beatissimo Paulo : quo consolando atque praedicando
elisos erigeret : ac perditos reuocaret : quod donante deo ita patratum est.
<milestone n="1.25" />
Praeterea quantam dilectionem erga hunc beatissimum Barnabam sancti apostoli
habebant : quantamque benignitatem sanctus euangelista denunciat. Placuit inquiens
nobis collectis in unum eligere uirum  et mittere ad uos cum carissimis nostris
Barnaba et Paulo : qui tradiderunt animas suas pro nomine Christi : uere dignum
et iustum, equum atque  salutare decretum : quia destinare curauerunt : quos gratia sancti spiritus iam pridem elegerat. Namque Antiochiam cum apostolica epistola properantes et praedicantes
impiam haeresim destruxerunt.
<milestone n="1.26" />
Erantque docentes et euangelizantes uerbum domini
nostri Iesu Christi. Porro quia omnem sollicitudinem erga sanctam ecclesiam habebant
: ne in aliquam haeresim inciderent : placuit ut reuertentes uisitarent ecclesias :
quibus praedicauerant uerbum dei.
<milestone n="1.27" />
Sciebant enim callidam esse astutiam Sathanae :
ideoque prouidebant : ne corda renouata sanctorum pestifero genere zizaniorum
fedaret. Postmodum uero ait euangelista : Uisum est eis ut beatus Paulus reuerteretur
Hierosolimis : Barnabas autem repeteret Cyprum insulam : de qua exortus erat :
assumpto praedicto Iohanne cognomento Marco.
<milestone n="1.28" />
Bene utique prouidentes bene intelligentes : et unus pergeret ad uisitandum fundamentum sanctae ecclesiae et religionis :
alter uero ad praedicandos et liberandos ethnicos a nece perditionis. Ergo non omnis
sequestratio mala sed illa prorsus quae irrationabiliter agitur nullo iusto iudicio flagitante.
Diuisi namque admodum connexierant.
<milestone n="1.29" />
Quare itaque hoc ? Quoniam illos cathena
caritatis annexos habebat ille : qui eis docuerat. In hoc cognoscent omnes quia
mei discipuli estis : si dilectionem in uobis habueritis.
<milestone n="1.30" />
De sessione autem huius
sanctissimi apostoli Barnabae nemo in scrupulum dubitationis incidat ut non sedeat
cum domino sicut caeteri apostoli ad iudicandum,  pro eo  quod non est de <num value="12">duodenario</num>
illorum numero : quando quidem sicut sancti edocuere patres : per <num value="12">duodenarium</num>
numerum uniuersitas designatur. Ergo proculdubio sedebit : et cum sanctis martyribus
et cum apostolis gloriosum iudicium exhibebit. Quia quomodo non defuit de
catalogo praedicationis ita non deerit a gloria sessionis.
<milestone n="1.31" />
Igitur quia sermo exortus de sessione
illius rationabiliter dissertus est : opere precium uidetur et utile : ut
liquidius intelligamus : quot sunt partes eorum : qui iudicant : et qui iudicantur.
Ergo sanctorum patrum documenta sequentes ueraciter teneamus : quia duae sunt
differentiae uel ordines hominum in iudicio hoc est electorum et reproborum. Quae
tamen duae partes diuiduntur in quatuor. Perfectorum enim ordo est unus : qui cum
domino iudicat,  et alius qui iudicatur : utrique cum domino regnabunt. Similiter ordo
reproborum partitur in duabus partibus, dum hii qui intra sanctam ecclesiam sunt mali
iudicandi : et damnandi sunt. Qui uero extra ecclesiam inueniendi sunt : non sunt iudicandi
sed tantummodo damnandi.
<milestone n="1.32" />
Nos ergo interim fratres carissimi haec considerantes
 huius sancti et gloriosi apostoli et martyris Barnabae uitam et deuotionem ammirantes
eiusque uestigia sequentes in hac illius festiuitate spirituali iocunditate laetemur :
quatenus illo interueniente a peccatorum maculis exuti in iudicio domini inter iustos
inueniamur : et cum eis uitam  aeternam percipere mereamur.
<milestone n="1.33" />
Huc usque beati Barnabae gloriosum agonem.
Et ueneranda magnalia declarantes ex autentica auctoritate
Lucae  euangelistae ut praedictum est breuiter deflorare curauimus. Sed quia idem
sequendo beatum Paulum apostolum sancti Barnabae apostoli finem cernere non
ualuit : caetera quae sequuntur et
quo autem ordine ad martyrii coronam peruenerit : ex greco eloquio praedicti
Iohannis exadelphi eius transferentes sensum magis quam uerba sequentes fideliter
declaramus.
<milestone n="titre-partie2" />
<milestone n="2.2" />
Iohannes igitur qui et Marcus famulus domini nostri Iesu Christi, discipulus uero sanctorum apostolorum Pauli et Barnabae mystica dei opera qua
diuinitus uidi et diligenter cognoui gradiendo scilicet cum praedictis apostolis sanctis
et famulando in ministerio eorum de omnibus fidelibus in Christi ecclesia commorantibus per gratiam domini fideliter pando. Denique cum essem ethnicus et famulator
ydolorum : commorando scilicet in ministerio Cyrilli quondam pontificis nefandissimi
templi Iouis annuente gratia domini nostri Iesu Christi baptizatus sum per beatum
Paulum et Barnabam : qui digni fuerunt uocatione dei in loco  qui dicitur Yconium.
<milestone n="2.3" />
Postquam uero sacrum baptismum suscepi : uidi in uisione uirum splendidum atque
mirabilem : amictum stola candida : qui dixit mihi. Constans esto Iohannes : et
crede fiducialiter quoniamquidem amodo non Iohannes sed Marcus id est excelsus uocaberis
: et gloriam excellentiae tuae ubique praedicari : et glorificari oportet : pro eo
scilicet : quia tenebrae quae hactenus fuerunt in te : penitus effugatae sunt. Et data
est tibi gratia et intellectus : ut cognoscas mysteria dei omnipotentis.
<milestone n="2.4" />
Cernendo
itaque hanc reuelationem obstupui fateor et euigilans, procidi ad pedes beati Barnabae ut seriatim illi omnia
quae a praedicto uiro cognoui professus sum. Interea beatus Paulus non ibi erat :
quando haec secreta dei pandere studebam beato Barnabe. Postquam uero idem beatus
Barnabas diligenter animaduertit nostram reuelationem : commonuit me dicens.
Praecaue diligenter : et pone custodiam ori tuo : ne alicui uirtutem mysterii quam
uidisti asseras. Nam et mihi similiter hac nocte apparuit dominus Iesus Christus
dicens. Constans esto Barnabas credendo uerissime : quoniam pro sancta deuotione
qua reliquisti generationem tuam et tradidisti animam tuam pro nomine meo in ea
perseuerando praemia aeterna percipies. Attamen conuoca Iohannem ministrum tuum
quoniamquidem ipse similiter uidit quedam mysteria. Interim conserua omnia : quae
audisti et uidisti : quia ueniet tempus : quando manifestus appareas.
<milestone n="2.5" />
Hanc commonitionem  ab illo percipiendo,
commorati sumus in praedicto Yconio per dies aliquod : in quo erat quidam
homo iustus et timoratus : qui nos recepit : et hospitalitatem benigne exhibuit : cuius
domum beatus Paulus placide benedixit. Deinde uenimus Seleutiam,  in qua mansimus diebus tribus inde nauigantes pergeremus Cyprum :
eramque in ministerio eorum donec egrederemur ex Cypro. Exeuntes autem de Cypro uenimus Pergen Pamphiliae. Illis autem abeuntibus ad praedicandum : commoratus sum ibi mensibus
duobus. Cumque disponerem ire in partes occidentis : prohibuit me spiritus sanctus.
Igitur cum audissem quod idem sancti apostoli Paulus et Barnabas Antiochiae
essent : continuo perrexi ad illos.
<milestone n="2.6" />
Inuenique beatum Paulum fatigatum ex itinere :
et in grabato requiescentem. Qui cum me cerneret : gauisus est. Sed arguere coepit
me pro eo : quod moram fecissem uenire de Pamphylia : et detinuissem libros praedicationis. Recreati autem ex itinere coeperunt praedicare uerbum domini. Ad
quorum praedicationem plurimi Iudeorum atque gentilium illuminati crediderunt in
dominum Iesum Christum.
<milestone n="2.7" />
Expleta namque praedicatione statuerunt ire ad praedicandum
in orientem : et tamen demum reuertere ad Cyprum : ut uisitarent ecclesias :
in quibus uerbum domini praedicauerunt. Sed beatus Barnabas exorabat : ut prius
iret in Cyprum ad uisitandos parentes suos : et postea communiter Hyerusalem pergerent. Inter haec autem angelica uisio  per noctem facta est beato Paulo dicens.
Celerius propera Hyerusalem : nec moram facias : quoniamquidem fratres ualde
praestolantur aduentum tuum.
<milestone n="2.8" />
Quod cum beato Barnabae panderet : ait : Quia uoluntati
dei contradicere non expedit : fiat uoluntas domini.
<milestone n="2.9" />
Tantum obsecro : intercede
pro me ad deum : ut decertatio mea fiat acceptabilis in conspectu eius secundum
 deuotionem : quia famulati sumus in ministerio : quod datum est nobis. Nunc autem
propero Cyprum : ibique finem complebo uitae : faciem tuam heu prodolor corporaliter
non uisurus. Haec proloquens procidit ad pedes eius et flaeuit diu amare :
<milestone n="2.10" />
cuius dolori beatus Paulus compatiens noli inquit merere frater : non enim hoc
sine misterio diuino agitur. Namque apparuit mihi hac nocte dominus dicens.
 Ne prohibeas Barnabam ire in Cyprum : quoniam illic praeparata est ei gratia dei :
ad illuminationem multorum et sacrum martirium perficiendum. Tu autem perge
Hyerusalem ad loca sacra uisenda. Tunc positis genibus orantes : et osculantes
nos inuicem uale fecimus :
<milestone n="2.11" />
et nauigantes descendimus Laodiciam decertantes : ut
ueniremus Cyprum.
<milestone n="2.12" />
Deinde uenimus in ciuitatem quae uocatur Anemoria : in qua
inuenimus quosdam uiros quamquam ethnicos tamen sagaciter pollentes : qui nos
cernentes sagaciter interrogare coeperunt dicere : uiri qui estis ? Unde ? Quo ?
uel quae res attulit uos in nostris oris ? Animaduertens autem beatus Barnabas
illorum sagacitatem : sagaciter eis respondere studuit : Si nosse inquit cupitis : qui
nos sumus : unde et quo : uel quam ob rem uenimus : scitote : quia famuli sumus
domini nostri Iesu Christi creatoris caeli et terrae. Uenientes autem ab Hierosolimis
pergimus ubique ad praedicandum nomen eius : quia ipse est filius dei omnipotentis
qui crediderit in illum : non morietur : sed uitam percipiet sempiternam. Uerumtamen
si cognoscere cupitis : exuite uos uestimentis : quae ueterescunt : et
pereunt et induimini uestibus quae non pereunt sed gloriosa et splendida permanent in aeternum. Haec audientes attoniti ualde compuncti sunt corde
admirantes et dicentes. Mira res : quam dicitis.  Quis enim deus praepotens talia
praebere ualet ? Ad haec beatus apostolus. Si enim consequi uultis  quae dicimus,  confitemini
peccata uestra credentes in dominum Iesum Christum et percipientes sacrum
baptismum : et proculdubio accipietis : quae uobis promittimus.
<milestone n="2.13" />
Cumque illi sponderent cuncta se uelle patrare : breuiter sanctae trinitatis mysterium exponendo
descendit cum illis in fontem : et baptizauit eos in nomine patris et filii et spiritus sancti :
induitque uestibus sanctae religionis. Cum autem se cognouissent esse christicolas :
et uirtutem se accepisse spiritus sancti : coeperunt gaudere : et glorificare dominum
Christum. Conferentes autem quaedam subsidia conuocatis pauperibus distribuit
apostolus illis : prout cuique opus erat instruens et commonens : ut permanerent in
gratia dei  quam perceperant.
<milestone n="2.14" />
Nauigantes autem peruenimus Cyprum : ibique inuenimus
Timonem et Aristonem famulos domini.
<milestone n="2.15" />
Timon autem  urebatur magnis
febribus. Cui cum manus imposuisset beatus Barnabas  et sacrum euangelium per
inuocationem saluatoris domini, statim febris fugata est et adeo corroboratus est
ut continuo nos cum gaudio sequeretur. Ex doctrina namque sanctorum apostolorum
beatus Barnabas euangelium sancti Mathei apostoli secum ferebat : et ubicumque
inueniebat infirmos : ponebat illud super illos : et continuo sanabantur.
<milestone n="2.16" />
Exeuntes
autem inde inuenimus uirum nomine Eraclium :
<milestone n="2.17" />
quem beatus Paulus apostolus
cum sancto Barnaba baptizauerat : et recepto spiritu sancto episcopum ordinauerat
ad commonitionem fidelium. Hic nos cum gaudio excipiens hospitalitatem praecipuam
exhibuit.
<milestone n="2.18" />
Post haec autem inuenimus quemdam uirum nomine Rodonem quamuis
ethnicum tamen iustum atque benignum.  Huic cum beatissimus apostolus sanctam
fidem exponeret : continuo credidit in deum : et baptizatus secutus est nos. His ita
gestis obuium habuimus impium et maleficum Iudeum nomine Bariesus : quem olim beatus
Paulus lumine priuauerat. Hic namque cum cognouisset beatum apostolum malicia
commotus prohibuit nos introire in Paphum.
<milestone n="2.19" />
Proinde reuertentes inuenimus locum :
in quo ethnici uiri et femine ludendo nudi currebant. Haec cum uidisset beatus
Barnabas indignatus est super tale facinus : maledixit continuo templum : Statimque
pars orientis funditus corruit : magnaque contritio ex ethnicis facta est : qui sub ruina
ipsa mortui sunt. Caeteri autem qui euaserunt : fugerunt in templum Apollinis.
Nemo itaque miretur : quod praedictus Bariesus postquam a beato Paulo apostolo
lumine priuatus fuerat : uisum receperit : cum non illum perpetualiter sed ut conuerteretur
ad tempus percusserit dicens. Eris caecus usque ad tempus. Ergo
liquidius constat : ut ad precem Sergii proconsulis per beatum Paulum apostolum
conuersus lumen receperit. Postmodum uero sicut ille Simon magus apostatando transgressor
fieret.
<milestone n="2.22" />
Introeuntibus itaque nobis in Salaminam : inuenimus synagogam
Iudeorum in qua beatus apostolus exortare coepit : ut per euangelium sancti Mathei
apostoli Christi gratiam introducere.
<milestone n="2.23" />
Haec dum praefatus comperisset Bariesus : et
quia plurimi Iudeorum recepissent praedicationem sancti apostoli : omnem maliciam
iniquitatis suae ostendit : et seditione facta contra sanctum apostolum comprehenderunt
eum : et quaerebant tradere consuli eiusdem Salamine ciuitatis : affligentes
eum multis suppliciis et uariis cruciatibus. De hinc cum iam maceratum et
quassatum poenis ducerent ad iudicandum : accidit : ut ueniret in eadem Cyprum uir quidam magnus et praepotens nomine Eusebius scilicet de progenie Neronis imperatoris. Comperientes autem Iudei aduentum eius uerentes nimium : ne illum eriperet
de manibus illorum ligantes funem in collo eius nocturno tempore dilaceratum a
synagoga in hipodromum pertraxerunt : et inde foris portam. Post haec autem circumdantes
illum igne crudeliter cremauerunt. Sicque beatus apostolus post multos
agones et diuturna certamina pro Christi amore adustus migrauit ad gaudia sempiterna. Impii autem Iudei non satiati de nece illius zelo odii concitati tulerunt sacratissimum
corpus eius : et in locello plumbeo recludentes in mare praecipitare disponebant.
<milestone n="2.24" />
Interim ego praefatus Iohannes qui et Marcus una cum praedictis Timone
et Rodone occulte nocturnis oris tulimus illud : et collocauimus in criptam : que
olim fuerat habitatio Iebuseorum <num type="ordinal" value="3">tertio</num> idus iunii : hoc est <num type="ordinal" value="11">undecima</num> die ipsius
mensis.
<milestone n="epilogue" />
Propter hanc itaque occultam collocationem plurimis annorum curriculis uenerabile
corpus eius latuit : nec inueniri a christicolis ualuit. Sed deus omnipotens qui non
patitur occultari gloriam sanctorum suorum, tempore Zenonis imperatoris
et sancti Gelasii papȩ eodem sancto apostolo reuelante inuentum est : atque cum hymnis et
laudibus mirifice collocatum.  Ad honorem et gloriam
domini nostri Iesu Christi : qui cum patre et spiritu sancto uiuit : et regnat per
omnia saecula saeculorum Amen.
		</p>
	</div>
</body>
</text>
</TEI>
